<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- Created from PDF via Acrobat SaveAsXML -->
<!-- Mapping Table version: 28-February-2003 -->
<TaggedPDF-doc>
   <?xpacket begin='﻿' id='W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d'?>
   <?xpacket begin="﻿" id="W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d"?>
   <x:xmpmeta xmlns:x="adobe:ns:meta/"
      x:xmptk="Adobe XMP Core 7.1-c000 79.cb7c5a1, 2022/04/14-05:22:35        ">
      <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
         <rdf:Description rdf:about="" xmlns:xmp="http://ns.adobe.com/xap/1.0/"
            xmlns:pdf="http://ns.adobe.com/pdf/1.3/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
            <xmp:CreateDate>2025-12-04T09:54:26Z</xmp:CreateDate>
            <xmp:ModifyDate>2025-12-04T09:54:26Z</xmp:ModifyDate>
            <pdf:Producer>macOS Version 26.1 (Build 25B78) Quartz PDFContext</pdf:Producer>
            <dc:format>xml</dc:format>
         </rdf:Description>
      </rdf:RDF>
   </x:xmpmeta>
   <?xpacket end="w"?>
   <?xpacket end='r'?>
   <P>Christian Heitler und Eike Rathgeber </P>
   <Part>
      <H3>PERSONENREGISTER </H3>
      <P>Jedes Personenverzeichnis spiegelt in besonderer Weise die Interessen seiner Autoren wider,
         und das ist im vorliegenden Fall nicht anders. Es wird eine Auswahl aus der großen Vielfalt
         des agierenden Personals vorgenommen, die unter anderen Umständen und mit anderer
         Perspektive vielleicht unterschiedliche Ergebnisse gezeitigt hätte. Man wird in der
         vorliegenden Sammlung Schwerpunkte finden, die sich auf den Bekanntenkreis Conrad Ansorges
         konzentrieren, auf seine Freunde, Kollegen und Interpreten sowie auf die Wiener Anhänger
         seines Wirkens, Musiker, Liebhaber und Gönner, Agenten und Kulturträger. Sie fanden
         Erwähnung hauptsächlich in der Korrespondenz Wymetals, Dehmels und im Umfeld des
         Ansorge-Vereins, und sie prägten einige wenige Jahre das Kulturleben entscheidend. Dass
         sich darunter auch die bedeutendsten Persönlichkeiten der Musikgeschichte getroffen haben,
         hat uns darin bestärkt, vorrangig jene mit längeren Einträgen zu bedenken, die nicht in den
         gängigen Lexika zu finden sind. Wir bitten daher unsere Leser, diese wenig objektive
         Gewichtverteilung wohlwollend zu entschuldigen. </P>
      <P>Adler, Guido (1855–1941). In Mähren geborener österr. Musikwissenschaftler. Er wurde 1885
         Professor in Prag und hatte von 1898–1927 als Nachfolger Eduard Hanslicks den Lehrstuhl für
         Musikwissenschaft an der Universität Wien inne. Eng befreundet mit Gustav Mahler förderte
         er u. a. →Schönberg, →Webern und Wellesz, die Verfolgungen durch das NS-Regime begleiteten
         sein Lebensende, kurze Zeit später wurde seine Tochter Melanie, Verwalterin des Nachlasses,
         im Lager Maly Trostinez ermordet. 520 </P>
      <P>Adler, Oskar (1975–1955). Österr. Arzt, Geiger und Astrologe, der sich mit den
         vielfältigsten Formen der Kultur tätig auseinandersetzte. Er war ein enger Jugendfreund
         Arnold Schönbergs, der bis an sein Lebensende große Stücke auf ihn hielt. 436 </P>
      <P>Afferni, Ugo (1871–1931). Ital. Pianist und Komponist, verh. mit der brit. Geigerin Ida
         Ma(r)y Brammer; war nach einer Anstellung in Lübeck seit 1905 Kapellmeister der Kurkapelle
         in Wiesbaden. 150 </P>
      <P>Akimoff, Gregor von (1880–1932). Österr. Geiger und Dirigent, unter dessen Leitung sich
         1924 einige Musiker in Stuttgart zum „Philharmonischen Orchester“, den heutigen
         „Stuttgarter Philharmonikern“, zusammenfanden. 127 </P>
      <P>Albani, Emma DBE (eig. Marie-Louise-Emma-Cécile Lajeunesse) (1847–1930). Kanad. Sängerin
         (Sopran). Sie studierte in Paris bei Duprez und in Mailand bei Lamperti. 1871–1891 war A.
         am Royal Opera House in London engagiert. Ihre ausgedehnten Tournéen wurden von ihrem
         Ehemann Ernest Gye (1838–1925), dem Sohn des Opernmanagers Frederick Gye (1810–1878),
         organisiert. 12, 87, 88 </P>
      <P>Albert, Eugen d’ (1864–1932). Dt. Pianist und Komponist, als Schüler von Franz Liszt einer
         der beliebtesten Virtuosen zu Ansorges Zeit und immer wieder eine Vergleichsgröße zu ihm.
         10, 16, 22, 25, 39, 42, 44, 60, 99, 116, 128, 131, 140, 147, 164, 423, 529, 563, 577, 580,
         607, 617, 634, 643 </P>
      <P>Alberti, Konrad (eig. Konrad Sittenfeld) (1862–1918). Dt. Schriftsteller, war seit 1898
         Chefredakteur der Berliner Morgenpost. 327 </P>
      <P>Alfvén, Hugo Emil (1872–1960). Schwed. Geiger, Komponist und Dirigent, der in vielen seiner
         Werke Elemente schwedischer Volksmusik verarbeitete. 1910–1939 war er Director musices an
         der Universität Uppsala. </P>
      <P>Aljabjev, Alexandr (1802–1851). Russ. Komponist und Kollege Michael Glinkas, ließ als einer
         der ersten volkstümliches Melodiengut in seine Kompositionen einfließen, die sich ansonsten
         weitgehend an Beethoven orientierten. Er geriet als junger Mann in Konflikt mit den
         Behörden und verbrachte viele Jahre in der Verbannung. </P>
      <P>Altenberg, Peter (eig. Richard Engländer) (1859–1919). Als österr. Schrifsteller ein
         Meister der Kurzprosa und stets im Zentrum der literarischen Avantgarde, befreundet u. a.
         mit Karl Kraus, Adolf Loos und Egon Friedell. 337, 390, 400, 436, 477, 486, 493, 500 </P>
      <P>Alvary, Max (eig. Maximilian Achenbach) (1851–1898). Dt. Tenor, der als ausgebildeter
         Architekt nach seiner Gesangsausbildung rasch zu einem der berühmtesten Sänger seiner Zeit
         sowohl in Europa wie auch an der Metropolitan Opera avancierte. Sein romantisches Leben
         wurde durch einen tragischen Bühnenunfall früh beendet, legendär waren seine
         Interpretationen des Siegfried und Tristan. 83, 85–86 </P>
      <P>Amerling, Joseph d’ (?–?). Teilnehmer im Ansorge-Verein, vermutlich ein Verwandter der
         Familie des Wiener Künstlers Friedrich von Amerling, der 1878 in den Adelsstand erhoben
         wurde und fortan Ritter von Amerling hieß. 337 </P>
      <P>Anacker, Heinrich August (1860–nach 1915). Dt. Organist und Kantor, möglicherweise ein
         Nachfahre des berühmteren August Ferdinand A. (1790–1854), ebenfalls Komponist und Kantor
         in Freiberg. 99 </P>
      <P>Andrade, Francisco d’ (1859–1921). Portug. Sänger (Bariton), als Darsteller des Don
         Giovanni besonders gerühmt. Mehrfach wurde er von Max Slevogt porträtiert. 57, 61, 150 </P>
      <P>Andreae, Volkmar (1879–1962). Schweiz. Komponist und Dirigent, als Schüler von →Franz
         Wüllner als Chorleiter und Orchesterdirigent tätig. 157, 161 </P>
      <P>Ansorge, Arnulf (1894–1954). Dt. Philosoph und Sohn von Conrad und →Margarethe Ansorge. Er
         schloss sein erstes Studium nach dem Kriegsdienst 1920 mit einer Promotion in Philosophie
         ab (vgl. A. Ansorge. Über die metaphysischen Voraussetzungen des wissenschaftlichen
         Denkens, in: Jb. d. Phil. Fak. Köln 1920/21, S. 4–5) und fügte danach Studien in
         Germanistik an. Dem Kreis um George und Sombart angehörig, unterrichtete er als
         Privatlehrer und im höheren Schuldienst, verließ Deutschland aber bereits 1931 und lehrte
         als Austauschlehrer in Paris am Lycée Louis le Grand sowie an der Sorbonne im deutschen
         Kulturauftrag, bevor er an die brasilianische Universität von Belo Horizonte wechselte. Er
         war verh. mit der dt. Pianistin Maria Elisabeth (Lisa) Ansorge und hatte zwei Kinder,
         Marianne und Conrad. 14, 233 </P>
      <P>Ansorge, Dorothee, verh. Lippisch (1892–1958). Tochter von Conrad und →Margarethe Ansorge,
         sie hatte zwei Söhne Balthasar und Melchior. Ihre Enkelin ist die Schauspielerin Vera
         Lippisch. 14, 233 </P>
      <P>Ansorge, Joachim (1893–1947). Dt. Pianist, Sohn von Conrad und →Margarethe Ansorge. Im I.
         Weltkrieg schwer versehrt, wurde er Lehrer am Institut für Schul-und Kirchenmusik in
         Königsberg, später an der Akademie der Künste in Berlin. 14, 65, 199, 217, 229, 232f, 264 </P>
      <P>Ansorge, Margarethe, geb. Wegelin (1872–1944). Dt. Pianistin, zunächst die Schülerin und ab
         dem 14.07.1891 Ehefrau von Conrad Ansorge mit eigener vorzüglicher Klaviertechnik (Vgl.
         Heinz Tiessen. Eduard Erdmann in seiner Zeit, in: Begegnungen mit Eduard Erdmann, hg. von
         Christof Bitter und Manfred Schlösser. Darmstadt: Agora 31998 S. 25). Margarethe und Conrad
         Ansorge hatten vier Kinder: Dorothea (1892–1958), Joachim (1893–1947), Arnulf (1894–1954)
         und Ulrike (1895–?). 13f, 19, 26, 28, 46, 49f, 59, 65, 91f, 144, 160f, 166ff, 170, 172,
         174ff, 178, 184, 193, 199, 201, 208, 210f, 213, 219f, 226, 228ff, 233, 235, 238, 241f, 246,
         251, 254f, 259f, 264f, 267f, 270f, 292, 297f, 301, 303, 307, 316, 322, 324, 327, 329, 345,
         347, 350f, 357f, 361, 364f, 448, 455, 370, 375, 503, 512, 522, 525, 535ff, 630, 639, 643,
         649, 651, 654f, 685, 687 </P>
      <P>Ansorge, Ulrike (1895–?). Tochter von Conrad und →Margarethe Ansorge. Am Tag ihrer Geburt
         lernten An-sorge und →Dehmel sich kennen, wie der Komponist am 15.11.1916 schreibt. 14,
         233, 370 </P>
      <P>Aram, Kurt (eig. Hans Fischer) (1869–1934). Dt. Pfarrer, Journalist und Schriftsteller von
         Unterhaltungsromanen, Mitarbeiter beim Berliner Tageblatt und der Literaturzeitschrift
         März. 430 </P>
      <P>Arion Society →„Deutscher Liederkranz“ in New York. 79f, 85 </P>
      <P>Arnswaldt, Bertha von (1850–1919). Dt. Salonnière, deren vorwiegend literarischer Salon am
         Nollendorfplatz 7 in Berlin von 1910 bis 1914 als einer der bedeutendsten
         gesellschaftlichen Treffpunkte in dieser Zeit galt. 50–51 </P>
      <P>Artôt de Padilla, Lola (eig. Dolores de Padilla) (1876–1933). Frz.-span. Sängerin (Sopran),
         Tochter eines Sängerehepaares, war hauptsächlich in Berlin tätig (an der Komischen Oper
         1905–1908 und von 1909–1927 am Kgl. Opernhaus). 159, 172 </P>
      <P>Auerbach-Dehmel, Ida („ISI“), geb. Coblenz (1870–1942). Dt. Lyrikerin und Frauenrechtlerin,
         Jugendfreundin Stefan Georges, zunächst verh. mit Konsul Leopold Auerbach in Berlin, bevor
         sie 1895 Richard Dehmel kennenlernte, dessen zweite Ehefrau sie wurde. 29, 48, 107, 233f,
         244f, 253, 259, 261, 264, 266f, 269, 272f, 275, 279, 281f, 283ff, 288, 290f, 293f, 297,
         299ff, 307, 310, 313f, 316, 320f, 321, 326ff, 333, 336, 339, 341f, 344, 347, 351f, 354ff,
         358ff, 366ff, 373ff, 561, 576, 656, 665–666 </P>
      <P type="ref">Auriol, Tony →Vidal, Paul-Antonin </P>
      <P>Bab, Julius (1880–1955). Dt. Dramatiker, Theaterkritiker und früher Biograph Richard
         Dehmels, war 1933 Mitbegründer des „Kulturbundes deutscher Juden“. 186 </P>
      <P>Bach, Eleonore Josepha Maria Theresia Auguste, Baronin von (?–?). Österr. Konzertsängerin
         (Sopran) aus dem Umfeld Johannes Brahms’, wohnhaft in Baden, die sich als Mitglied sehr für
         die Belange des Ansorge-Vereins einsetzte und mehrfach Lieder Ansorges in ihre eigenen
         Konzertprogramme aufnahm, jedoch niemals selbst im Verein auftrat. Widmungsträgerin zweier
         Lieder des Komponisten und Liedbegleiters Erich J. Wolff (1874–1913). In den Briefen Hugo
         Wolfs an Melanie Köchert wird des Öfteren von der Baroness berichtet (21.10.1895). Sie war
         die Mutter der österr. Pianistin und Komponistin Maria Bach (1896–1978). 401, 570, 578,
         582, 586f, 592, 595, 619 </P>
      <P>Baeker, Ernst (1866–1944). Dt. Bankier und Komponist, befreundet mit →Carl Ludwig Schleich.
         604, 606 </P>
      <P>Bahr, Hermann (1863–1934). Österr. Dichter, Essayist und Kritiker, Zentralfigur der
         deutschsprachigen Moderne der Jahrhundertwende in Berlin und Wien, Hg. der Wiener Zeit,
         Regisseur bei M. Reinhardt, heiratete 1909 die Hofopernsängerin →Anna Bahr-Mildenburg. 393,
         416, 433, 487, 489f, 496, 498, 626 </P>
      <P>Bahr-Mildenburg, Anna (1872–1947). Österr. Sängerin (Sopran), Schülerin von →Rosa Papier,
         ab 1895 am Hamburger Stadttheater engagiert, wo sie Gustav Mahler kennenlernte, der sie
         später auch für die Wiener Hofoper engagierte. </P>
      <P>Bake, Otto (1862–1921). Dt. Pianist, gefragter Korrepetitor und Liedbegleiter in Berlin, u.
         a. von →Julia Culp. 101, 116, 136, 140, 181, 675 Baltzer, Eduard (1814–1887). Dt. Theologe,
         Politiker und Vegetarier. Verfasser mehrerer Schriften zur Antike, darunter: Empedocles.
         Eine Studie zur Philosophie der Griechen. 672 Banner, Michael (1868–?). US-amerik. Geiger
         (Biographie in Bainard’s Musical World XXVI (1889), S. 324ff.). 84, 86 </P>
      <P>Bartfeld, Amalia (um 1900–nach 1932). Böhm.? Geigerin, die 1920 mit Ansorge konzertierte.
         (Ein Foto mit der Bildunterschrift „Amalie Bartfeld, Violinvirtuosin. 1932“ findet sich auf
         http://www.e-jirgens.de/fotosba.htm, zuletzt besucht am 19.08.2015.) 188 </P>
      <P>Barthlmé, Anton (1867–1943). Böhm. Cellist, Schüler Ferdinand Hellmesbergers, Mitglied des
         →Duesberg-Quartetts. Von 1914–1932 Lehrer an der Wiener Musikakademie. 565 Batka, Richard
         (1868–1922). In Prag geborener österr. Musikhistoriker und -kritiker. Begann nach dem
         Studium bei →Guido Adler in Wien seine journalistische Karriere in der Prager Neuen
         musikalischen Rundschau und übersiedelte 1908 nach Wien, wo er ab 1909 gemeinsam mit
         Richard Specht den Merker herausgab. 500f </P>
      <P>Bauer, Julius (1853–1941). Österr. Autor und Redakteur des Wiener Extrablattes. 487, 489f </P>
      <P>Bauer, Leopold (1872–1938). Österr. Architekt und Kulturtheoretiker, Mitglied der Secession
         und Mitherausgeber von Ver Sacrum. </P>
      <P>Bauer-Pilecka, Olga (1887–1941). Österr. Sängerin (Alt), die von 1917–1928 an der Wiener
         Hofoper engagiert war. 431, 433 </P>
      <P>Baumgartner, Wilhelm (1820–1867). Schweiz. Komponist und Chordirigent, ein Freund Richard
         Wagners. 114 </P>
      <P>Baußnern, Waldemar von (1866–1931). Dt. Komponist, ausgebildet in Budapest und Berlin.
         Seine erste Symphonie (1899) trug den Titel Jugend. 111, 157, 311, 613 </P>
      <P>Bayer, Claudia (1896–?). Tschech. Pianistin und Ansorge-Schülerin. 683 </P>
      <P>Becker, Hugo (1864–1941). Dt. Cellist und Komponist, Schüler Friedrich Grützmachers und
         Lehrer von →Paul Grümmer und Gregor Piatigorsky. </P>
      <P>Becker, Reinhold (1842–1924). Dt. Geiger, Chordirigent und Komponist, vorwiegend von
         Liedern und Chormusik, dessen I. Violinkonzert op. 4 aus dem Jahr 1876 sich großer
         Beliebtheit erfreute. (Reinhold Becker, sein Leben und sein Werk, hg. im Auftrag des
         Vereins für Geschichte Dresdens. Dresden 1932. Siehe auch:
            <Link>http://www.adorf-vogtland.de/inhalte/adorf/_inhalt/freizeit_tourismus/musik/musiker/becker/dresd</Link>
         <Link>ner_salonblatt_1908_r_becker.pdf</Link> , zuletzt besucht am 22.08.2015.) 72, 124, </P>
      <P>Beckerath, Hermann v. (1909–1964). Dt. Cellist, Professor in München und Mitglied der
         Münchner Philharmoniker, spielte 1954 in Brasilien mit Ansorges Schwiegertochter Lisa
         dessen Cellosonate op. 24. 669 </P>
      <P>Beer-Walbrunn, Anton (1864–1929). Dt. Komponist, der zum Studium bei Josef Rheinberger nach
         München ging und von 1911–1929 Professor an der dortigen Akademie wurde. 213f </P>
      <P>Behr, Franz (1837–1898). Dt. Komponist von zahlreichen Liedern und Salonstücken für
         Klavier, die bis auf eines, das in einer Transkription von Sergej Rachmaninoffs Vater
         Wassily überlebt hat (Lachtäubchen. Scherzpolka), weitgehend vergessen sind. 581 </P>
      <P>Behr, Hermann (1875–?). Dt. Geiger, Chorleiter und Dirigent des Breslauer Orchestervereins.
         (Hermann Behr. Denkschrift zur Feier des 50-jährigen Bestehens des Breslauer
         Orchester-Vereins. Breslau 1912, vgl.
            <Link>https://www.gko.uni-leipzig.de/fileadmin/user_upload/musikwissenschaft/pdf_allgemein/arbeitsgemein</Link>
         <Link>schaft/1314_subel.pdf</Link> , zuletzt besucht am 22.08.2015.) 155 </P>
      <P>Behrens, Peter (1868–1940). Dt. Architekt und Industriedesigner, der maßgeblich an der
         Stilbildung des deutschen Fin de siècle mitwirkte und ein Freund →Richard Dehmels war. 237,
         293, 298f, 301f, 305f, 341, 401, 503 </P>
      <P>Beier, Franz (1857–1914). Dt. Chorleiter und Kapellmeister, seit 1885 in Kassel
         Musikdirektor. 143 </P>
      <P>Bendel, Franz (1833–1874). In Böhmen geborener österr. Pianist und Komponist, Schüler von
         Franz Liszt in Weimar und befreundet mit Wendelin Weißheimer, unterrichtete ab 1862 an der
         Musikakademie in Berlin. 67 </P>
      <P>Bendix, Max (1866–1945). US-amerik. Geiger und Dirigent, musizierte unter →Theodore Thomas
         in zahlreichen großen Orchestern sowie an der Metropolitan Opera. 79, 85 </P>
      <P>Bendix, Toni (?–?). Dän.? Sängerin (Alt). 1904 wohnhaft in Berlin, W. Magdeburger Str. 14
         II., sie entstammt wahrscheinlich einer dänischen Musikerfamilie, deren bekanntestes
         Mitglied, der Komponist und Dirigent Victor B. (1851–1926), ihr Onkel sein könnte. Sie gab
         in der Saison 1907/08 Konzerte in München (Die Musik VII/13 (1. Aprilheft 1908), S. 61) und
         Kopenhagen (Die Musik VII/16 (2. Maiheft 1908), S. 250). 128, 331ff, 595 </P>
      <P>Berg, Marie (1874–?). Dt. Sängerin (Sopran) und Pädagogin. Gemeinsam mit Amalie Joachim
         sang sie beim Merseburger Brahms-Fest 1895 das Duett op. 61/2 von Johannes Brahms, der
         selbst am Klavier begleitete (vgl. Gustav Adolf Müller (Hg.). Deutschlands,
         Osterreich-Ungarns und der Schweiz Gelehrte, Künstler und Schriftsteller in Wort und Bild.
         Hannover: Bruno Volger 1908, S. 40; sowie http://www.brahms-institut.de/
         web/bihl_digital/jb_werkekatalog/op_061.html, zuletzt besucht am 29.08.2015). 94, 108 </P>
      <P>Bergen-Schindler, Anna von (1857–1938). Dt. Sängerin (Soubrette), Ehefrau des
         Landschaftsmalers Emil Schindler, Mutter von Alma Mahler, heiratete in zweiter Ehe Carl
         Moll. 520 </P>
      <P>Berger, Otakar (1873–1897). Tschech. Cellist, Schüler von →Hanu Wihan am Prager
         Konservatorium, der nach dem Tod seines Schülers dessen Platz im →Böhmischen
         Streichquartett einnahm. </P>
      <P>Berger, Wilhelm Reinhard (1861–1911). Dt.-amerik. Komponist, Pianist und Dirigent. 127, 604 </P>
      <P>Bergmann-Reitz, Elsbeth (?–?). Dt Sängerin (Dramat. Sopran). Sie war ab 1923
         Ensemblemitglied am Weimarer Nationaltheater. 230 </P>
      <P>Beringer, Josef August (1862–1937). Dt. Lehrer für Mathematik und Naturwissenschaften in
         Mannheim, mit Dehmel und Hans Thoma befreundet, studierte Kunst-und Musikgeschichte,
         Literatur und Philosophie an der Universität Heidelberg, Veröffentlichungen zur Malerei des
         19. Jhds. am Oberrhein. Mitglied der Badischen Historischen Kommission und Denkmalpfleger
         für den Kreis Mannheim. 1933 erhielt er als Anerkennung für seine Leistungen vom
         Staatsministerium den Professorentitel verliehen. (Vgl. <Link>https://www2. </Link>
         <Link>landesarchiv-bw.de/ofs21/olf/start.php?bestand=14864 (Landesarchiv</Link>
         Baden-Württemberg), zuletzt besucht am 19.08.2015) 274, 284 </P>
      <P>Bermann, Gustav (1871–1942). Dt. Sänger, Habitué im Berliner Salon von Bertha von
         Arnswaldt, in dem auch Conrad Ansorge verkehrte. 51 </P>
      <P>Besl, Karl (?–?). Dt.? Pianist und Dirigent, Klavierbegleiter Richard Taubers auf dessen
         Tonaufnahmen. 144 </P>
      <P>Beständig, Otto (1835–1917). Dt. Organist, Dirigent und Komponist. 66 </P>
      <P>Bettendorf, Emmy (1894/95–1963). Dt. Sängerin (Sopran), nach Engagements in Frankfurt am
         Main und Schwerin 1920–1924 an der Staatsoper Berlin, danach an der Städtischen Oper Berlin
         engagiert. 205 </P>
      <P>Bie, Oscar (1864–1938). Dt. Kunst-und Musikhistoriker, promovierte 1886, habilitierte sich
         1890 im Fach Kunstgeschichte in Berlin. Einflussreicher Kritiker des Berliner
         Börsen-Couriers und Herausgeber der Neuen Deutschen Rundschau von 1894–1922. Ab 1901
         Professor, lehrte ab 1921 das Fach Ästhetik an der Hochschule der Künste Berlin. Im selben
         Jahr erschien bereits die dritte Auflage seines Buches „Das Klavier“. 15f, 32, 417, 434 </P>
      <P>Bierbaum, Otto Julius (1865–1910). Dt. Dichter, Redakteur und Librettist, Herausgeber der
         Freien Bühne, Pan und Die Insel in Berlin, der auch unter dem Pseudonym Martin Möbius der
         feierlichen Kunst des Fin de siècle gerne einen humoristischen Spiegel vorhielt. 30, 421,
         436, 570f </P>
      <P>Bing, Albert (1884–?). Dt. Pianist, Dirigent und Komponist; Pfitzner-Schüler und Lehrer von
         Kurt Weill. Seine Frau Edith (1883–?) war die Schwester des Dramatikers Carl Sternheim
         (1878–1942). 219 </P>
      <P>Bischoff, Hermann (1868–1936). Dt. Komponist aus wohlhabender Familie, studierte zunächst
         in Leipzig, später bei Richard Strauss in München. Er war befreundet mit zahlreichen Größen
         der Münchner Kultur. 128, 336, 404, 414, 422, 592, 634 </P>
      <P>Blech, Leo (1871–1958). Dt. Komponist und Dirigent, war mit Unterbrechungen von 1906–1937
         Dirigent (zuletzt Generalmusikdirektor) an der Berliner Hof- bzw. Staatsoper. 204f, 214 </P>
      <P>Blumenthal, Oscar (1852–1917). Dt. Schriftsteller, Kritiker des Berliner Tageblatts,
         Literaturwissenschaftler und Bühnenautor, von 1888 bis 1897 Direktor des Lessingtheaters in
         Berlin. 487 </P>
      <P>Böhler, Paul (?–?). Dt. Zeitungsredakteur in Weimar, der laut →Rudolf Steiner „manch herbe
         Kritik am Weimarer Geiste ausübte“ und deshalb bald seine Stelle bei der Zeitung verlor (R.
         Steiner. Mein Lebensgang, S. [310]). Gehörte zum Kreis von →Crompton, →Ansorge und
         →Steiner. 252</P>
      <P>Böhm, Theobald (1794–1881). Dt. Komponist, Flötist und erfindungsreicher Flötenbaumeister
         („Böhmflöte“). „Böhmisches Streichquartett“ („České kvarteto“). 1891 am Prager
         Konservatorium von →Karel Hoffmann (Vl. I), →Josef Suk (Vl. II), →Oskar Nedbal (Vla.) und
         →Otakar Berger (Vc., ab 1897 übernahm Hanu Wihan dessen Part) gegründetes Quartett, das von
         1892–1934 unter diesem Namen aktiv war. Die Mitglieder waren Schüler der Professoren
         Antonín Bennewitz (Geige) und Hanu Wihan (Cello, Kammermusik) und es widmete sich vorrangig
         der böhmischen Quartettliteratur (Dvo ák, Smetana, Janá ek). 139 </P>
      <P>Bötticher, Magda (?–?). Dt. Sängerin, konzertierte zwischen 1882 und 1884 auch gemeinsam
         mit →Marianne Brandt sowie den Liszt-Schülern →Alexander Ziloti, Dory Burmeister-Petersen
         (1860–1902) und Martha Remmert (1854–1941). 69, 71 </P>
      <P>Boewig, Henry (1858/9–1939). US-amerik. Geiger und Bibliothekar. Bis zu einem unglücklichen
         Sturz war er zweiter Geiger im Orchester der New York Philharmonic Society und im New York
         String Quartet. (Vgl. die Homestory im New Yorker vom 13.02.1932:
         http://archives.newyorker.com/?i=1932-02-13#folio=007, zuletzt besucht am 19.08.2015) 82 </P>
      <P>Bohm, Carl (1844–1920). Dt. Komponist, sein Erfolgsstück war das Lied „Still wie die
         Nacht“. 81 </P>
      <P>Bondi, Robert (?–?). Erster Geiger des Orchesters des Wr. Concert-Vereins (heute: Wr.
         Symphoniker). 565 </P>
      <P>Bos, Coenraad Valentijn (1875–1955). Holländ. Pianist, Schüler von Julius Röntgen in
         Berlin, bildete gemeinsam mit dem Cellisten →Jaques van Lier und dem Geiger →Josef van Veen
         von 1900–1907 das „Hollandsche Trio“; besonders erfolgreich war er als Begleiter. So
         übernahm er bei der Wiener UA der Vier ernsten Gesänge von Johannes Brahms durch Anton
         Sisterman den Klavierpart. 120f, 124, 176, 555 </P>
      <P>Botstiber, Hugo (1875–1942). Österr. Musikwissenschaftler, studierte bei Robert Fuchs und
         Guido Adler, Mitglied im Ansorge-Verein, Mitarbeiter in der Gesellschaft der Musikfreunde
         und von 1912 bis 1938 Generalsekretär der Wiener Konzerthausgesellschaft. Starb in der
         Emigration. 400f, 477, 493, 652 </P>
      <P>Bramsen, Henry (1875–1918). Dän. Cellist, heiratete 1903 die Sängerin →Marta Christine
         (Guldbransen) Sandal. 136 </P>
      <P>Brand, Michael (1849–?). US-amerik.? Cellist und Dirigent. 83 </P>
      <P>Brandenburg, Arthur (1875–?). Dt. Geiger. 188 </P>
      <P>Brandt, Marianne (eigentlich Marianne Bischof) (1842–1921). Österr. Sängerin (Alt), die
         auch als dramatischer Sopran auf der Bühne stand. Sie wirkte von 1868–1886 an der Berliner
         Hofoper, kehrte 1890 als Pädagogin nach Wien zurück und war Mitglied im Ansorge-Verein.
         477, 504, 520f Brandt-Scheuerlein, Hedwig (1843–1927). Dt. Opernsängerin, verh. mit Adolf
         Brandt (1838–1919), einem Komponisten und Musikdirektor in Magdeburg. 68
         (Helmrich-)Bratanitsch, Helene (1869–?). Ung. Sängerin (Alt), sang 1893/94 an der Wiener
         Hofoper, 1894/95 am Badischen Staatstheater. 106 Braun, Clemens (1862–1933). Dt.? Organist
         und Komponist, ab 1882 Chorleiter (Akademischer Gesangsverein, Bachverein), ab 1898
         Organist an der Annenkirche in Dresden. 123 </P>
      <P>Braun-Fernwald, Jella (1894–1965). Österr. Sängerin (Alt), Schülerin von →Rosa Papier. Ihre
         Engagements trat sie zunächst in Wuppertal, später an der Wr. Staatsoper und bei den
         Salzburger Festspielen an, setzte sich besonders im Rundfunk auch für die Werke →Schönbergs
         und Egon Wellesz’ ein. Sie war in erster Ehe mit dem Dirigenten Hermann Schmeidel, in
         zweiter Ehe mit →Paul Stefan verh. </P>
      <P>Braus, Dorothea Marcella (1903–?). Dt.-brit. Pianistin, Schülerin Ansorges. 683 </P>
      <P>Brecher, Gustav (1879–1940). Dt. Dirigent, Komponist und Musikkritiker. Engagements an der
         Leipziger Oper, der Wiener Hofoper unter Mahler (1901–1903), Generalmusikdirektor in
         Leipzig, dort verantwortlich für die UA von Brecht/Weills Mahagonny und K eneks Jonny. Er
         wurde 1933 entlassen, floh über Prag und Leningrad und nahm sich schließlich gemeinsam mit
         seiner Frau 1940 in Belgien das Leben. 120, 128, 311, 336, 411, 414, 422, 424, 491, 592,
         603, 619, 629, 631, 633 </P>
      <P>Breithaupt, Rudolf Maria (1873–1945). Dt. Klavierpädagoge, studierte Jura, Philosophie,
         Kunst- und Musikwissenschaft bei Hugo Riemann und Hermann Kretschmar. Er unterrichtete bis
         1929 am Stern’schen Konservatorium in Berlin und war ein glühender Verehrer Ansorges,
         gemeinsam mit →Paul Stier zählte er zu den Förderern des Komponisten, die 1913 einen Aufruf
         zur Unterstützung des Künstlers initiiert hatten. Bekannt geworden ist sein Lehrbuch „Die
         natürliche Klaviertechnik“ (Leipzig 1907). 17, 25f, 151, 168, 228, 368ff, 591 </P>
      <P>Brendler, Paul Eduard Ferdinand (1850–?). Dt. (Hof-)Organist in Dresden. 70 </P>
      <P>Bricht, Balduin (1852–1937). Österr. Journalist und Musikkritiker der Wiener Allgemeinen
         Zeitung sowie Musikreferent der Österr. Volkszeitung. 519, 544 </P>
      <P>Bricht-Pyllemann, Agnes (1868–1950). Österr. Konzertsängerin (Mezzo) und Pianistin;
         Schülerin von →Theodor Leschetizky. 469, 495 </P>
      <P>Broda, Rudolf (1880?–1932). Österr. Soziologe und Pazifist, ein Vordenker des Völkerbundes.
         Von 1907–1914 war er Professor in Paris, danach in der Schweiz und den USA. 438 </P>
      <P>Brode, Max (1850–1917). Dt. Geiger und Dirigent, Schüler Joseph Joachims, seit 1876 in
         Königsberg. 121 </P>
      <P>Bronner, Ferdinand Wilhelm (auch Franz Adamus) (1867–1948). Österr. Schriftsteller und
         Gymnasiallehrer, verfasste u. a. das Schauspiel „Familie Wawroch“ (Ein österreichisches
         Drama in vier Akten, mit einem Geleitwort von Ernst von Wolzogen. Paris/Leipzig/München:
         Albert Langen 1899), das am 21. April 1900 im Volkstheater in Wien uraufgeführt worden war.
         481 </P>
      <P>Brown, Eddy (1895–1974). Amerik. Geiger und Radiopionier. Studierte ab 1904 in Budapest bei
         →Jenö Hubay, ab 1909 bei Leopold Auer in St. Petersburg. 1910 Debüt in Berlin mit dem
         Brahms-Konzert gemeinsam mit den Berliner Philharmonikern und Artur Nikisch. Rückkehr in
         die USA 1916. 172 </P>
      <P>Bruch, Karl Wilhelm (1854–1927). Dt. Dirigent und Komponist von zahlreichen Liedern und
         Romanzen, ein Ölbild von Hermann Petzet aus dem Jahr 1890 hat sich von ihm erhalten,
         ebenfalls von seiner Frau Henriette Bruch Schroell aus dem Jahr 1900. 125 </P>
      <P>Brunner, Fritz (1890–?). Österr. Geiger, Mitglied der Wiener Philharmoniker. 439 </P>
      <P>Bruns, Max (1876–1945). Dt. Verleger, Dichter und Übersetzer in Minden, gab zeitweilig die
         Zeitschrift Gesellschaft heraus, übersetzte Baudelaire, verlegte u. a. →Dauthendey,
         →Henckell, →Mombert, →Scheerbart und →Schlaf, und er betreute die deutschen Ausgaben von
         Dostojewski, Flaubert, Gide, Poe, Wells und Wilde in seinem Verlag. 276f </P>
      <P>Bürgel, Konstantin (1837–1909). Schles. Komponist und Pianist. In der Saison 1869/70 an der
         Kullak’schen Akademie in Berlin als Klavierlehrer beschäftigt. 46, 67ff, 72, 109, 113f,
         124, 127, 135, 139, 298, 679 </P>
      <P>Bungert, August (1845–1915). Dt. Komponist, Verfasser der als Gegenentwurf zu Wagners „Ring
         des Nibelungen“ gedachten Opern-Tetralogie „Homerische Welt“. 82, 100, 108 </P>
      <P>Burath, Hugo (?–1949). Dt.? Literaturhistoriker, veröffentlichte 1948 „August Klingemann
         und die deutsche Romantik“. 656, 670 </P>
      <P>Burrian, Carl (eig. Karel Burian) (1870–1924). Böhm. Sänger (Tenor), sang 1907 im Deutschen
         Theater in Prag beim Wagner-Festival und gastierte zwischen 1906 und 1913 regelmäßig an der
         Metropolitan Opera in New York. 145 </P>
      <P>Busoni, Ferruccio (1866–1924). Ital.-dt. Pianist, Komponist und Musiktheoretiker der
         Moderne. Unterrichtete in Leipzig, Helsinki, Moskau und Boston, bevor er sich in Berlin
         niederließ und Professor an der Berliner Akademie der Künste wurde. Er löste mit seinem
         „Entwurf einer neuen Ästhetik der Tonkunst“ von 1907 eine heftige Debatte in Musikerkreisen
         aus, betreute instruktive Ausgaben alter Meister, darunter jene von Bachs Wohltemperierten
         Klavier I, veröffentlichte aber auch vielgespielte Klavierbearbeitungen Bachscher
         Orgelwerke. 21, 38, 44, 75, 167, 169f, 230, 450, 667 </P>
      <P>Campana, Fabio (1819–1882). Ital. Gesangslehrer und Komponist. 86 </P>
      <P>Cankl (Zankl)(-Richter), Marie (1875–1948). Ung. Sängerin (Alt). Debütierte 1902 in Köln,
         sang in Bayreuth, war von 1911–1914 Mitglied der Wiener Hofoper, danach Gesangspädagogin.
         Sie war die Schwiegertochter des Dirigenten Hans Richter. 449 </P>
      <P>Chadwick, George Whitefield (1854–1931). US-amerik. Komponist und Dirigent, ab 1897
         Direktor des New England Conservatory of Music in Boston. 86 Challupper, Josef (1911–?).
         Tschech. Pianist, Lehrer und Komponist. Ansorgeschüler. Sein Bruder Ji í (1914–?) war
         Geiger. 683 Chamberlain, Anna, geb. Horst (1845–1924). Tochter eines Breslauer
         Staatsanwaltes und erste Ehefrau (1878–1906) von Houston Stewart Chamberlain (1855–1927),
         der seinerseits in zweiter Ehe 1908 Cosima Wagners Tochter Eva von Bülow (1867–1942)
         heiratete. Anna Horst-Chamberlain gab 1923 „Meine Erinnerungen an Houston Stewart
         Chamberlain“ [München: Oskar Reck] heraus. 499 </P>
      <P>Cheshire, John (1837–1910). Brit. Harfenist und Komponist. 86 </P>
      <P>Choinanus, Iduna (?–?). ? Konzertsängerin (Alt). Ihr Sohn Siegfried Walter-Choinanus
         (1887–1954) war Kirchenmusiker in Augsburg. 675 </P>
      <P>Claassen, Arthur (1859–1920). Dt. Dirigent, ausgebildet in Weimar, seit 1884 Leiter des
         Männergesangsvereines „Eichenkranz“ in New York, ließ sich 1910 in San Antonio, Texas
         nieder. 84 </P>
      <P>Clerici, Giovanni (?–?). Veröffentlichte 1894 „O Lisetta venga a me“, eine Arietta im alten
         Stil. 150 </P>
      <P>Colbert, Karl (auch Albert Kollmann, Alpheus, Augias, Catalina) (1855–1929). Österr.
         Bankier und kais. Kammerrath, gründete als Geldgeber den erfolgreichen Druckereibetrieb und
         Verlag „Gesellschaft für graphische Industrie“ 1887 („Colbert &amp; Ziegler“), der zunächst
         auch das Journal Wiener Mode herausgab. C. wechselte später selbst zum Journalismus und war
         aktives Mitglied der sozialdemokratischen Partei. Er gründete 1910 die Zeitschrift Der
         Morgen, 1915 Der Abend, deren Herausgeber er bis zu seinem Tode blieb. Er war Mitarbeiter
         der Wage und veröffentlichte eigene Publikationen, darunter „Bilder aus dem Wien das war,
         das ist und das wir schaffen wollen“, 1915, „Bankleute und Börsenspieler vor 2000 Jahren“,
         1924, „Das goldene Kalb“, 1926, „Der Börsenschwindel des Johan Law“, 1927, „Sodom und
         Gomorrha“, 1928. Er war Ehemann der Pianistin →Toni Wolff und Autor des Johann Strauß’schen
         Balletts „Aschenbrödel“. Das Ehepaar war eng befreundet mit Adele Strauß. 640 </P>
      <P>Conne, Paul de (1874–1959). Russ. Pianist, Schüler Anton Rubinsteins und Lehrer an der
         Wiener Musikakademie von 1901–1915. 529 </P>
      <P>Conrat, Ilse (1880–1942). Österr. Bildhauerin aus großbürgerlicher Familie. Ihr Vater Hugo
         Conrat (Cohn) war befreundet mit Brahms, alle drei Töchter Conrat standen in engster
         Verbindung mit den Repräsentanten der musikalischen Moderne Wiens. Ilse C. schuf 1903 das
         Grabmal für Johannes Brahms am Wiener Zentralfriedhof, zu dessen pompöser Aufstellung
         Busoni über die Künstlerin berichtete, sie stehe hier vor ihrer „bisher besten Leistung“
         (Brief B. an C. vom 23.10.1902). Sie war Mitglied im Ansorge-Verein und heiratete 1910 den
         um 30 Jahre älteren preußischen General Ernst von Twardowski. Als Vizepräsidentin der
         „Vereinigung bildender Künstlerinnen“ war sie es, die 1910 die erste Ausstellung „Die Kunst
         der Frau“ in der Wiener Sezession veranstaltete. 1914 übersiedelte sie mit ihrer Familie
         nach München, wo sie für deren Unterhalt durch Entwürfe für die Keramikfabrik Allach
         sorgte. Vor der drohenden Deportation nahm sie sich 1942 das Leben. Der Nachlass I.
         Twardowska-Conrat wird im Stadtarchiv München aufbewahrt. 485, 487 </P>
      <P>Corinth, Lovis (1858–1925). Dt. Maler, Mitglied der Münchner und Berliner Sezession und
         eine führende Persönlichkeit in der Kunstszene der Jahrhundertwende. Er porträtierte Conrad
         Ansorge 1903 zweimal. Die Bilder befinden sich heute im Münchner Lenbach-Haus und im Museum
         Wiesbaden. 46ff, 51, 55f, 61, 379f, 395, 537, 591 </P>
      <P>Cowen, Sir Frederic Hymen (1852–1935). Jamaikan. Komponist und Dirigent, wurde in London,
         Leipzig und Berlin ausgebildet. 82 </P>
      <P>Crompton, Evans Eugen Albert Ulrich (1858–1914) und Klara Sofie Friederike Caroline
         (Claire) (1868–?). Verwandte von Conrad Ansorge in Weimar. Klara (Claire) C. war die
         Schwester von Margarethe Ansorge, geb. Wegelin. Evans Crompton war der Sohn eines in den
         englischen Kolonien Südafrikas tätigen Offiziers englischer Abstammung. Nach der Rückkehr
         der Familie nach Deutschland trat Evans als Offizier in preußische Dienste. Als
         Premierleutnant wurde er 1888 beim Außerordentlichen Adelstag als Mitglied aufgenommen
         (Mitgliedsnachweis der Adelsgenossenschaft mit Datum, in: Deutsches Adelsblatt, Jg. VI
         (1888), S. 754), gleichwohl konnte er in einem Rechtstreit ab 1889 seinen Adelstitel nicht
         nachweisen und ließ sich nach dem negativen Urteil 1894 vom aktiven Dienst freistellen.
         Nach der offiziellen Rückgabe des „angemaßten Adelstitels“, wie es in den Akten heißt,
         durfte er ab 1898 wieder als Leutnant der Reserve, wohnhaft im Rittergut Holzdorf bei
         Weimar, dienen. Mehrere Wohnorte sind in Berlin, Köln und Weimar bis zu seinem Tode
         nachweisbar. Auch sein Bruder, Eugen Albert Melchior (1863–?), gewärtigte eine Anklage 1894
         wegen des Tragens eines Freiherrentitels, den er nicht nachweisen konnte. Die Familie von
         Evans Crompton verwendete den Titel weiter (vgl. die Akten des Geheimen Staatsarchivs PK:
         I.HA Rep. 176 Nr. 1580). Ein häufiger Gast im Hause Crompton war Ende der Neunzigerjahre
         →Rudolf Steiner, der darüber in Briefen und autobiographischen Aufzeichnungen berichtet.
         45, 233, 242f, 248f, 256, 504, 661 </P>
      <P>Crompton, Iwan (1890–?). Älterer Sohn von →Evans und Claire C., war im I. Weltkrieg als
         Kapitänleutnant Mitglied in der Marine (Marine-Offizier-Verband (Hg.). Die Ehrenrangliste
         der Kaiserlich Deutschen Marine 1914–1918. Berlin 1930, S. 287) und dokumentierte daselbst
         einen für die weitere Kriegspolitik einflussreichen U-Boot-Vorfall („U 41“; der zweite
         „Baralong“-Fall, selbst erzählt von Oberleutnant z. S. Crompton. Mit acht Bildern. Berlin:
         A. Scherl 1917). </P>
      <P>Crompton, Otto (1892–?). Jüngerer Sohn von →Evans und Claire, stellte 1919 eine eigene
         Anfrage an das Heroldsamt in Berlin, wie es denn um seinen ihm schon im Taufschein
         zugedachten Adelstitel bestellt sei. Aufgrund seiner Anfrage wurden dem Heroldsamt
         zahlreiche Tauf-, Heirats-und Sterbeurkunden zugänglich gemacht, die den Hergang des
         Titelgebrauchs schließlich offenlegten. </P>
      <P>Culp, Julia (1880–1970). Holländ. Mezzosopranistin und bekannte Liedersängerin, die ab 1901
         häufig in Deutschland (mehrfach vor dem Kaiserpaar) konzertierte und in erster Ehe den
         Berliner Erich Merten heiratete. Nach der gelungenen UA von Schönbergs Arrangement von
         Beethovens „Adelaide“ beauftragte sie weitere Orchesterfassungen berühmter Klavierlieder
         bei ihm [alle verschollen]. Ab 1913 führten Konzerttourneen sie in die USA, in zweiter Ehe
         heiratete sie 1919 Wilhelm (Ritter von) Ginzkey (1856–1934), einen wohlhabenden
         Industriellen, entkam nach dessen Tod den Verfolgungen der Nationalsozialisten nur mit
         knapper Not und verblieb in Amsterdam. 176 </P>
      <P>Curci, Alberto (1886–1973). Ital. Geiger und Komponist, studierte bei Joseph Joachim,
         konzertierte mit großem Erfolg, wurde Professor in Neapel und gründete einen Musikverlag,
         der die Grundlage zu einer nach ihm benannten wohltätigen Stiftung legte. Seine Operette
         „Liebesboykott“ feierte 1910 Erfolge an Hamburgs Neuem Operettentheater. 144f </P>
      <P>Curti, (Jean Baptiste Joseph) Franz Henry (1854–1898). Dt.-schweiz. Zahnarzt und Komponist.
         124 </P>
      <P>Däubler, Theodor (1876–1934). Dt. Schriftsteller, Epiker, Lyriker, Erzähler und
         Kunstkritiker, Anhänger der Theosophie. 51 </P>
      <P>Dahlke, Ernst (Reinhold Hugo) (1877–?). Dt. Musikpädagoge, edierte u. a. die Sammlung „Das
         deutsche Lied“. 214 </P>
      <P>Dauthendey, Max (1867–1918). Dt. Dichter aus vermögendem Haus, der gegen den Willen des
         Vaters seinen künstlerischen Interessen nachging. Geriet 1892 in den Friedrichshagener
         Dichterkreis um →Przybyszewski und →Dehmel, unternahm zahlreiche Reisen und verstarb noch
         vor dem Ende des I. Weltkriegs auf Java. 271, 281, 467, 492, 656, 665 </P>
      <P>Debogis-Bohy, Marie-Louise (eig. Marie Margueritte Mulhauser) (1879–1950). Schweiz.
         Sängerin (Sopran). 161 </P>
      <P type="ref">Dehmel, Ida →Auerbach-Dehmel, Ida. </P>
      <P>Dehmel, Richard (1863–1920). Dt. Dichter und Nationalökonom, dessen Lyrik seit Beginn der
         Neunzigerjahre großen gesellschaftlichen Einfluss ausübte, besonders auf zeitgenössische
         Musiker und Komponisten. Er war in erster Ehe ab 1889 mit der Autorin →Paula Oppenheimer,
         in zweiter Ehe mit →Ida Auerbach, geb. Coblenz verh. [Eine der bedeutenden
         literaturhistorischen Studien über die Zeit der Jahrhundertwende wurde anhand von Dehmels
         Werk verfasst: Horst Fritz. Literarischer Jugendstil und Expressionismus. Zur Kunsttheorie,
         Dichtung und Wirkung Richard Dehmels. Stuttgart: J. B. Metzler 1969]. </P>
      <P>Dehmel, Paula, geb. Oppenheimer (1862–1918). Dt. Schriftstellerin, →Richard Dehmels erste
         Frau, Mutter seiner drei Kinder, mit ihr publizierte er gemeinsam mehrere Kinderbücher.
         233, 238, 240, 244, 247, 255, 270, 292, 323</P>
      <P>Demuth, Leopold (eig. Pokorny) (1861–1910). Österr. Sänger (Bariton) aus Brünn, der nach
         Reisejahren in Deutschland ab 1898 an der Wiener Hofoper engagiert war. Er erlag während
         eines Liederabends in Czernowitz einem Herzinfarkt. 538f, 549, 551 </P>
      <P>Deneke, Albrecht (?–?). Dt. Musikverleger in Berlin-Charlottenburg. Musikaliengeschäft
         Raabe &amp; Plothow, Potsdamer Str. 21. Beteiligter Genossenschafter des „PAN“ 1895,
         korrespondierte u. a. mit →Melchior Lechter. 273, 287, 289ff, 302, 304ff, 316, 318, 387,
         448ff, 664ff </P>
      <P>Denninghoff, Agnes (verh. Stavenhagen) (1860–1945). Dt. Sängerin (Sopran); nannte sich in
         ihrer Weimarer Zeit und vor ihrer Verheiratung mit dem Pianisten Bernhard Stavenhagen auf
         der Bühne Agnes Denis (1886–1890). 76 </P>
      <P>Dessau, Bernhard (1861–1923). Dt. Geiger und Komponist, Schüler Joachims und Wieniawskis,
         von 1898–1918 Konzertmeister im Orchester der Berliner Hofoper. 135 </P>
      <P>Dessauer, Josef (1798–1876). Aus Prag stammender österr. Pianist und Komponist, der im Zuge
         seiner weitläufigen Reisen Freundschaft mit den bedeutendsten Musikern seiner Zeit schloss,
         Chopin widmete ihm zwei seiner Polonaisen op. 26. 68f, 80 </P>
      <P>Dessoir, Max (1867–1947). Dt. Philosoph und Kulturhistoriker, Begründer der Zeitschrift für
         Ästhetik und Allgemeine Kunstwissenschaft, verh. mit der Sängerin →Susanne Triepel (vgl.
         Max Dessoir: Buch der Erinnerung. Stuttgart: Ferdinand Enke 1947). 11, 29f </P>
      <P>Destinn, Emmy (auch Ema Desti(n)nová, eig. Emilie V nceslava Pavlína Kittlová) (1878–1930).
         Böhm. Sängerin (Dram. Sopran), 1898–1908 Mitglied der Berliner Hofoper, danach bis 1916 an
         der Metropolitan Opera in New York. 127, 144f </P>
      <P>Deutsch, Otto Erich (1883–1967). Österr. Musikwissenschaftler, Assistent von Anthony van
         Hoboken, erstellte das erste vollständige Verzeichnis der Werke Franz Schuberts. Er kehrte
         nach der erzwungenen Emigration nach Cambridge 1951 nach Wien zurück, wo er bis zu seinem
         Tode blieb. 433 </P>
      <P type="org">„Deutscher Liederkranz“ und „Arion Society“. Männergesangsvereine deutscher
         Auswanderer in New York. 1887/88 hatte William Steinway die Präsidentschaft des
         „Liederkranzes“ inne (vgl. History of the Liederkranz of the City of New York 1847 to 1947
         and of The Arion, New York. New York: The Drechsel Printing Co. 1948). 79f, 85 Devrient,
         Max (1857–1929). Dt. Schauspieler aus berühmter Theaterfamilie, war ab 1882 am Wiener
         Burgtheater engagiert. 128, 130, 337, 394, 415, 423, 430, 462, 603ff, 607f, 611, 619
         Diederichs, Eugen (1867–1930). Dt. Verleger, in dessen Verlag in Leipzig zahlreiche
         bibliophil gestaltete Werke der literarischen Jahrhundertwende erschienen. 454, 466, 480,
         525 Diestel, Hans (1872–nach 1936). Dt. Geiger. Veröffentlichte 1912 „Violintechnik und
         Geigenbau. Die Violintechnik auf natürlicher Grundlage nebst den Problemen des Geigenbaus“
         und 1931 „Ein Orchestermusiker über das Dirigieren. Die Grundlagen der Dirigiertechnik aus
         dem Blickpunkt des Ausführenden“. 110, 135, 664 Diet, Leo (1857–1942). Österr. Maler des
         Impressionismus, der insbesondere durch Bilder bekannt wurde, die während seines
         fünfjährigen Ägypten-Aufenthaltes entstanden waren. Ab 1895 Professor an der Grazer
         Kunstgewerbeschule. 434 Diez, Ernst (1878–1961). Österr. Kunsthistoriker, Orientalist und
         Archäologe, Vetter von Anton von Webern, der u. a. ab 1943 ein Institut für Kunstgeschichte
         in Ankara begründete. Er war Mitglied im Ansorge-Verein und gab im Wiener Verlag →Hugo
         Heller 1907 gemeinsam mit Paul Stefan den Kulturführer „Umbrien. Das Land – sein Werden –
         seine Kunst. Ein Wanderbuch“ heraus. 390, 429 Doblinger. Österr. Musikverlag in Wien,
         gegründet 1816/17 von Friedrich Mainzer als Musikalienleihanstalt, 1871 von →Ludwig
         Doblinger übernommen und 1876 an Bernhard Herzmansky, sen. verkauft. 487, 514, 578
         Doblinger, Ludwig (1809/16–nach 1876?). Österr. Musikverleger, heiratete 1849 zu St.
         Stephan in Wien Elisabeth Herhager aus Linz, erhielt am 17. Mai 1857 die
         Antiquarmusikalienhandelsbefugnis und verkaufte 1876 seine Firma dem 24-jährigen Bernhard
         Herzmansky (sen.). L. Doblinger zog anschließend nach Linz, wo sich seine Spur 1876
         verliert. </P>
      <P>Dobrowen, Issay Alexandrovich (eig. Barabeitschik) (1893/94–1953). Russ. Dirigent und
         Komponist, Schüler Godowskis in Wien, 1917 Professor am Moskauer Konservatorium. Er
         dirigierte 1922 die deutsche Erstaufführung von „Boris Godunow“ an der Dresdner Oper, war
         1924–1927 an der Wiener Volksoper, ab 1931 auch immer wieder in den USA aktiv. 214 </P>
      <P>Döblin, Alfred (1878–1957). Dt. Arzt und Schriftsteller des Expressionismus, nahm
         vermutlich (Klavier-)Unterricht bei Conrad Ansorge. Nach dem Fortgang des Vaters war er mit
         seiner Mutter 1888 von Stettin nach Berlin übersiedelt und promovierte dort 1905 in
         Medizin. Neben seiner Tätigkeit als Nervenarzt war Döblin bereits früh schriftstellerisch
         tätig und wirkte ab 1910 auch in der Zeitschrift Der Sturm seines Freundes →Herwarth Walden
         mit. Wie dieser hatte auch Döblin eine besondere Affinität zur Musik. Sein Roman „Berlin
         Alexanderplatz“ machte ihn zum Feindbild der Nationalsozialisten, und er emigrierte während
         des Krieges zunächst nach Zürich und Frankreich, später in die USA. 332, 683 </P>
      <P>Doenhoff, Helene v. (1861–nach 1890). Ung. Sängerin (Sopran). 85 </P>
      <P>Dohnanyi, Ernst v. (1877–1960). Ung. Pianist und Komponist, verh. in erster Ehe mit der
         Pianistin →Elisabeth Kunwald, in zweiter Ehe mit der Sängerin →Elza Galafrés. Schüler von
         →Eugen d’Albert, lebte zur Jahrhundertwende in Berlin, wo er ab 1905 an der Hochschule für
         Musik lehrte (Professur 1908). 450, 495, 529, 580, 633 </P>
      <P>Dohrn, Georg (1867–1941/42/43). Dt. Dirigent, wirkte nach Flensburg, Weimar und München ab
         1901 in Breslau. 155, 183, 193 </P>
      <P>Dołżycki, Adam (1886–1972). Poln. Dirigent und Komponist, kollaborierte mit den
         Nazi-Besatzern. 192 </P>
      <P>Donath, Adolph (1876–1937). Österr. Dichter und Kulturhistoriker aus Mähren, lebte ab 1895
         in Wien, studierte Philosophie und Jus, war als Rezensent bei der Neuen Freien Presse und
         der Gesellschaft tätig, veröffentlichte rund um die Jahrhundertwende 3 Bände jüdischer
         Gedichte, die auch Anklang bei Theodor Herzl fanden. 1905 zog er nach Berlin und widmete
         sich vermehrt der Kunstgeschichte, gab auch dort Zeitungen heraus und gründete nach dem
         Krieg u. a. den Kunstwanderer. 415, 518, 610 </P>
      <P>Dorn-Langstein(-Hertz), Lilly Alice (1886–1948). Österr. Sängerin (Sopran), vorwiegend
         bekannt als Liedersängerin. Verh. mit dem seit 1902 in den USA tätigen Dirigenten Alfred
         Hertz (1872–1942). Kritiken noch 1905–06 in Deutschland, ab 1911 in den USA (Ihr Nachlass
         befindet sich in der Berkeley Library der University of California:
         http://www.oac.cdlib.org/findaid/ark:/13030/tf9779p0vh/dsc/, zuletzt besucht am 31.08.2015.
         Ein Foto des Ehepaars findet sich auf
         http://ccdl.libraries.claremont.edu/cdm/ref/collection/ p15831coll2/id/68, zuletzt besucht
         am 31.08.2015). 128, 134, 423, 426, 674f </P>
      <P>Drangosch, Ernesto (1882–1925). Argentin. Pianist und Komponist, studierte in Berlin bei
         Karl Barth und Conrad Ansorge Klavier, bei Max Bruch und Engelbert Humperdinck Komposition.
         Zurück in Argentinien unterrichtete er am Conservatorio de Música de Buenos Aires, am
         Conservatorio Nacional de Música und an der von ihm gegründeten Casa de Estudios Ernesto
         Drangosch. 683 </P>
      <P>Drill-Orridge, Theo (1876–1963), eig. Theodora Cornsforty Oridge. Brit. Sängerin
         (Mezzosopran), erhielt ihre Ausbildung am Stern’schen Konservatorium in Berlin, Studentin
         von Pfitzner und Humperdinck. Von Gustav Mahler 1905 an die Hofoper berufen. Nach Mahlers
         Abreise zwischen 1907 bis 1912 vorwiegend an der Volksoper tätig, im Anschluss an
         Zemlinskys Übersiedlung nach Prag begann sie ihre internationale Karriere, die sie von der
         Metropolitan Opera und der Hamburger Oper an alle großen Häuser führte. Ihre Gagen
         entwickelten sich in legendäre Höhen. In den Zwanzigerjahren wirkte sie auch als Sprecherin
         in englischen Sendungen des Hamburger Radiosenders NORAG mit. 430 </P>
      <P>Dubitzky, Franz (1866–1918). Dt. Musikwissenschaftler. Hg. von Werken Mahlers und
         Schuberts, Beiträge in der Rhein. Musik- und Theaterzeitung sowie Verfasser einiger Nummern
         des Musikalischen Magazins (vorwiegend in der Reihe: Abhandlungen über Musik und ihre
         Geschichte, über Musiker und ihrer Werke, hg. von Ernst Rabich. Langensalza 1901–1929).
         622, 627 </P>
      <P>Dühring, Karl Eugen (1833–1921). Dt. Philosoph, Jurist und Nationalökonom. Lehrte von
         1864–1871 an der Berliner Friedrich-Wilhelms-Universität. Vertrat als Privatgelehrter
         zunehmend einen rassistischen Sozialismus und wurde durch antisemitische Kampfschriften
         bekannt. 458 </P>
      <P>Dürrner, Johann Ruprecht (1810–1859). Dt. Dirigent und (Männerchor-)Komponist. 66, 70 </P>
      <P>Duesberg, August (1867–1922). Dt. Musiklehrer, Musikschuldirektor und erster Leiter des von
         ihm in Wien gegründeten Quartetts, Schüler von →Wilhelmj und Ysaÿe (vgl. zur gesamten
         Familie Duesberg auch: http:// epub.oeaw.ac.at:8000/ml/musik_D/Duesberg_Familie.xml,
         zuletzt besucht am 19.08.2015). </P>
      <P>Duesberg, Herbert (1902–1978). Österr. Geiger, ab 1922 bei den Wr. Philharmonikern,
         Mitglied im Quartett und an der Musikschule Duesberg wirkend, 1922–1923 Bratschist des
         Kolisch-Quartetts. </P>
      <P>Duesberg, Natalie (geb. Javourek) (1873–1936). Österr. Konzertpianistin, Klavierpädagogin
         und Komponistin (Violinromanze 1906), wurde nach ihrem Studium am Wiener Konservatorium
         privat von →Theodor Leschetizky unterrichtet. Sie musizierte auch gemeinsam mit dem
         Duesberg-Quartett, ihrem Ehemann →August D. und ihren Kindern →Nora und →Herbert D. 26,
         125, 421, 534, 543, 545, 553, 558, 659 </P>
      <P>Duesberg-Baranowska, Nora (1895–1982). Österr. Geigerin, studierte bei ihrem Vater →August
         Duesberg, bei Ševčík und Flesch, spielte öffentlich u. a. die Konzerte von Brahms, Sibelius
         und Goldmark. Sie lebte ab 1920 in Schweden, wo sie 1923 den russ.-poln. Pianisten Wassili
         Baranowski (1890–1945) heiratete. Ab 1942 war sie Konzertmeisterin des Nordvästra Skånes
         Orkesterförening Hälsingborg. </P>
      <P>Duesberg-Quartett, 1891 als „Erstes Wiener Volksquartett für classische Musik“, u. a. auch
         von der dt. Schauspielerin, Frauenrechtlerin und Pianistin Anna Lesser-Kiessling
         (1841/43–?) mitbegründet. Versuchte durch niedrige Eintrittspreise ein neues, weniger
         zahlungskräftiges Publikum für Kammermusik zu gewinnen. Erster Leiter und Primgeiger
         →August Duesberg; Mitglieder: →Herbert Duesberg, E. O. oder E. A. Gschöpf, Anton Barthlemé
         (Cello). 457, 511 </P>
      <P>Dulcken, Ferdinand Quentin (1837–1901/02). Engl. Pianist und Komponist, seit 1876 in den
         USA tätig. 79, 84 </P>
      <P>Dulong, Magda v. (Magda Lossen, eig. Meta von Dülong, geb. Zahn) (1872–1950). Dt.
         Konzertsängerin (Mezzosopran), besonders virtuos im Duettgesang mit ihrem ersten Ehemann,
         dem Tenor Franz Henri v. Dülong (1861–1944). 101, 113 </P>
      <P>Durieux, Tilla (eig. Ottilie Godeffroy) (1880–1971). Österr. Schauspielerin, sozial
         engagiert, bis 1933 vor allem in Berlin tätig, auch an der Seite von Leo Kestenberg. Bis
         zum Beginn des Nationalsozialismus wurde ihr vielfältiges künstlerisches und politisches
         Engagement für das Kulturleben Berlins durch Auszeichnungen geehrt, dann musste sie
         emigrieren, kehrte 1952 nach Deutschland zurück und war auch später als gefeierte
         Schauspielerin tätig. Sie war Gast von →Johannes Guthmann im Gut Neu-Kladow und zu dieser
         Zeit verh. mit dem Verleger Paul Cassirer. 54 </P>
      <P>Duse, Eleonora (1858–1924). It. Schauspielerin, die neben Sarah Bernhardt zu den
         bestimmenden Ausdrucksdarstellerinnen der Jahrhundertwende zählte, Gefährtin A. Boitos und
         Gabriele d’Annunzios. Ihren ersten Auftritt in Österreich gab sie 1892 im Carl-Theater mit
         Dumas’ „Kameliendame“ und war ab dem nächsten Tag „weltberühmt“, wie Hermann Bahr notierte.
         450, 629 </P>
      <P>Earle, Ella (Agnes) (?–?). US-amerik. Sängerin (Sopran), verh. mit dem Tenor Theodore Toedt
         (1853–1920). 83 </P>
      <P>Eckertz, Erich (1883–1914?). Dt. Schriftsteller, befreundet mit →Emil Lucka. 438 </P>
      <P>Ege, Eberhard (1868–1932). Dt. Landschaftsmaler, übersiedelte nach Aufenthalten in London
         und Paris Anfang des 20. Jh. von Stuttgart nach Vicovaro in der Nähe Roms (Der Türmer
         XXVIII (1925–26), S. 66–70). 108 </P>
      <P>Eibenschütz, José (eig. Alexander Joseph) (1872–1952). Dt. Geiger und Dirigent, 1905–1908
         städtischer Musikdirektor in Görlitz, war von 1908–1921 Dirigent des Philharmonischen
         Orchesters in Hamburg, anschließend Leiter des Filharmoniske Selskap Orkester in
         Kristiania, und er wurde von 1927–1934 als Generalmusikdirektor des Rundfunkorchesters der
         NORAG in Hamburg verpflichtet. Über die Zeit nach seiner Entlassung 1934 wegen der
         jüdischen Herkunft seines Vaters sind sich die Quellen uneins. Sein Überleben als „U-Boot“
         in einem kleinen Luftkurort im Südharz scheint den Autoren etwas wahrscheinlicher als die
         Flucht über die USA nach Norwegen (vgl.
         http://www.lexm.uni-hamburg.de/object/lexm_lexmperson_00001796, zuletzt besucht am
         19.08.2015). 147, 171, 207 </P>
      <P>(Morduch-)Ekman, Ida (Paulina) (1875–1942). Finn. Sängerin (Sopran), Schülerin u. a. von
         Pauline Lucca in Wien. Engagements in Nürnberg, musikalische Zusammenarbeit mit Grieg,
         Brahms, Sibelius und Busoni. 116 </P>
      <P>Elizza, Elise (eig. Elisabeth von Letztergroschen) (1870–1926). Österr. Sängerin, hatte
         1892 als Operettensoubrette am Carl-Theater begonnen, war 1895–1919 Mitglied der Wiener
         Hofoper. Gab 1910 bei Breitkopf &amp; Härtel die „Neue Gesangschule. Mit praktischen
         Beispielen auf dem Grammophon“ heraus (gem. mit Grete Forst, Eugen Fischer und Friedrich
         Neufeld). 128, 420, 423 </P>
      <P>Engell, Birgit (1882–1973). Dän. Sopranistin. 176 </P>
      <P>Engelsberg, E. S. (eig. Eduard Schön) (1825–1879). Österr. Ministerialrat, Dichter und
         Komponist für Männerchöre. 79 Erben, Robert (1862–1925). Dt. Pianist und Komponist, lebte
         seit 1900 als Liedbegleiter in Berlin. 123 Erdmann, Eduard (Paul Ernst) (1896–1958).
         Dt.-lett. Pianist und Komponist, Schüler Ansorges in Königsberg und Berlin, dessen
         Schilderungen ein anschauliches Bild des Berliner Musiklebens rund um Conrad Ansorge geben,
         wie es im Band von Bitter und Schlösser aufgezeichnet wurde. 14, 178, 683 </P>
      <P>Ernst, Heinrich Wilhelm (1814–1865). Mähr. Geiger und Komponist. 67, 108 </P>
      <P>Espenhahn, Fritz (1862–?). Dt. Cellist, kgl. Kammervirtuose, seit 1887 an der Hofoper
         Berlin engagiert. Widmungsträger des Klaviertrios op. 55 von Gustav Lazarus (1861–1920).
         135 Essek, Paul (1875–1948). Dt.-schweiz. Bratschist, ab 1903 Mitglied im
         Tonhalle-Orchester Zürich. 162, 662 Esterházy de Galántha, Maria, genannt Mysa (1859–1926).
         Österr.-Ung. Fürstin, heiratete 1883 August von Wydenbruck. Einflussreiche Musikmäzenin,
         die selbst Gesang bei Mathilde Marchesi studiert hatte. Sie war befreundet mit Mahler und
         Schnitzler sowie zahlreichen anderen Künstlern und Musikern der Zeit (vgl. Nachruf am
         24.08.1926 im Neuen Wiener Journal). →Arnold Rosé hatte sie u. a. eine Stradivari Geige aus
         dem Jahre 1718 geschenkt und öffnete auch Mark Twain bei dessen Wien-Aufenthalt die Türen
         zur Wiener Gesellschaft. Gemeinsam mit Pauline Metternich war sie eine der zuverlässigsten
         Trägerinnen der Wiener Wohlfahrtspflege und Künstlerfürsorge (gem. m. Prinzessin Rosa Croy
         und Gräfin →Anastasia Kielmannsegg). 489 </P>
      <P>Ettinger, Rose (1877–1909). US-amerik. Sängerin (Koloratursopran), Schülerin von Mathilde
         Marchesi. 107 </P>
      <P>Evers, Franz (1871–1947). Dt. Buchhändler, Herausgeber und Dichter. Gehörte zum engsten
         Freundeskreis von Dehmel und Ansorge, die ihn gern als „Dichter, Theosoph und Halbgott“
         betitelten. 30, 157, 261f, 268, 282, 300f, 315f, 319, 336, 342, 345, 358, 420, 452ff, 457,
         467, 475, 480, 486, 489, 492f, 497, 499f, 506, 512, 520, 523, 531, 561, 574, 589, 606, 627,
         656, 663, 665f, 671, 674f </P>
      <P>Ewald, Oskar (eig. Oskar Ewald Friedländer) (1881–1940). Österr.-ung. Philosoph. 431, 435
         Eweyk, Arthur Henry van (1863/66–nach 1935?). Holländ.-dt.-amerik. Konzert-Sänger
         (Bassbariton), geboren in Milwaukee, ausgebildet in Berlin, lebte spätestens ab 1923 wieder
         in den USA. 134 van Eyken, Heinrich Robert (1861–1908). Dt. Komponist, ab 1892
         Theorie-Professor an der kgl. Hochschule Berlin, Sohn des holländ. Organisten Jan Albert
         van E. (1823–1868). 136, 581, 589 </P>
      <P>Falke, Gustav (1853–1916). Dt. Dichter, Buchhändler und Musiker, der auch als Klavierlehrer
         tätig war. Als einem engen Freund Detlev von Liliencrons setzte ihm die Stadt Hamburg ab
         1903 ein regelmäßiges Gehalt aus, das ihm eine unabhängige Existenz als Schriftsteller
         ermöglichte. 416, 428, 432 </P>
      <P>Farrar, Geraldine (1882–1967). US-amerik. Sängerin (Sopran), studierte in Boston, Paris und
         Berlin (bei →Lilli Lehmann) und war dort von 1901–1906 an der Hofoper engagiert; 1906–1922
         an der Metropolitan Opera. 127 </P>
      <P>Faßbaender, Peter (1869–1920). Dt. Komponist und Dirigent, seit 1895 städt. Musikdirektor
         in Luzern, ab 1911 in Zürich. 138 Fauth, Albert (1870–1931). Dt. Lehrer und Kirchenmusiker
         in Pforzheim. 213 </P>
      <P>Federmann, Hertha (1882–1962?). Dt. Schriftstellerin und Übersetzerin, ihr erster
         Gedichtband erschien 1909. 656, 670 </P>
      <P>Feld, Leo (eig. Leo Hirschfeld) (1869–1924). Österr. Dichter und Philosoph. Er schrieb das
         Libretto zu →Zemlinskys Opern „Der Traumgörge“ und „Kleider machen Leute“, Bruder des
         Librettisten Victor Léon. 520 </P>
      <P>Felgel, Eugen Ritter von Farnholz (1877–1943). Österr. Architekt und Bauunternehmer, Bruder
         von →Oskar Felgel. 508 </P>
      <P>Felgel, Oskar Ritter von Farnholz (1876–1957). Österr. Architekt, Schüler von Otto Wagner,
         Mitglied des Hagenbundes von 1904–1912. 508 </P>
      <P>Felner, Karl von (1874–1938). Dt. Schriftsteller. 431 </P>
      <P>Feltzer, Willem (1874–nach 1936). Mitglied des →„Holländischen Streichquartetts“, erster
         Musikdirektor des Rotterdamer Philharmonischen Orchesters, dort auch Leiter zweier
         Musikschulen. Veröffentlichte eine „Neue Methode zur Einführung in das Lagenspiel“ und
         schuf kleine Kompositionen für Streicher sowie Lieder. 133, 644 </P>
      <P>Fidus (eig. Hugo Höppener) (1868–1948). Dt. Maler, hatte u. a. ein Buch Dehmels
         illustriert: „Aber die Liebe. Ein Ehemanns-und Menschenbuch. Mit Deckelzeichnung von Hans
         Thoma und Handbildern von Fidus.“ München: Albert 1893. 275f, 663 </P>
      <P>Fielitz, Alexander von (1860–1930). Dt. Komponist und Dirigent in Zürich, Lübeck, Leipzig,
         Chicago und Berlin, der viele Jahre seines Lebens auf Capri verbrachte. 97, 103 </P>
      <P>Filitz, Carl August Eduard (1822–1888). Dt. Komponist, Organist und Kantor im schlesischen
         Landeshut, der Heimat Ansorges. Er ist bis heute durch seine Orgelfantasie mit Fuge für
         zwei Spieler op. 8 im Repertoire vertreten. 67 </P>
      <P>Fink, Christian (1831–1911). Dt. Organist und Komponist, ein Schüler von Ignaz Moscheles,
         den Franz Liszt sehr schätzte. 124 </P>
      <P>Finke, Fidelio Friedrich (1891–1968). Böhm. Komponist, Schüler Zemlinskys, war ab 1920
         Lehrer, ab 1926 Professor für Musiktheorie und Komposition an der Deutschen Akademie für
         Tonkunst in Prag, deren Rektor er ab 1927 wurde und als linientreuer Nationalsozialist bis
         zum Kriegsende auch blieb. Nach seiner Flucht über Moskau wurde er in Dresden zum
         Mitbegründer der Akademie für Musik. </P>
      <P>Fiorillo, Federigo (1753–1824). Dt. Geiger, Kapellmeister und Komponist, der als Sohn des
         neapolitanischen Hofkapellmeisters in Braunschweig europaweit eine beeindruckende Karriere
         sowohl mit der Mandoline als auch als Violinvirtuose erlebte. 67 </P>
      <P>Fischer, Emil (1838–1914). Dt. Sänger (dram. Bass), war von 1885–1891 an der Metropolitan
         Opera engagiert. 79, 83, 85 </P>
      <P>Fischer, Felix (1879–?). Österr. Jurist und Theaterkritiker. Mitbegründer des
         Ansorge-Vereins und Gründer des Vereins »Intimes Theater« in Wien 1904, der gemeinsam mit
         dem Regisseur und Dramaturgen Oskar Friedmann anlässlich der 200. Aufführung am 2. Februar
         1906 eine beachtliche Bilanz von Erstaufführungen von Werken Strindbergs, →Schlafs,
         Wedekinds, →Przybyszewskis, Maeterlincks u. a. vorweisen konnte. (Franz Hadamowsky. Wien –
         Theatergeschichte. Wien 1994, S. 762ff.) 386ff, 390ff, 417f, 427, 443, 460, 463, 473f, 477,
         479, 481, 484, 492, 500, 508, 528, 549, 551, 586, 588, 600, 626, 628, 632 </P>
      <P>Fischer, Steffi (?–?). Geigerin oder Pianistin? Möglicherweise eine Angehörige Felix
         Fischers, da sie im Ansorge-Verein mitwirkte. 421, 578 </P>
      <P>Fischer, Walter (Heinrich Wilhelm) (1872–1931). Galiz. Organist, ab 1906 an der Kaiser
         Wilhelm Gedächtniskirche Berlin, sowie Lehrer an der Musikhochschule, ab 1916 Domorganist.
         158 </P>
      <P>Fischer-Maretzki, Gertrud (1886–1927). Dt. Sängerin (Alt), Widmungsträgerin und
         Uraufführungs-Solistin von Max Regers „Die Weihe der Nacht“ für Altsolo, Männerchor und
         Orchester op. 119. 181 </P>
      <P>Fittig, Carl (1839–1899). Österr. (Männerchor-)Komponist und Vereinsdirigent. 79 </P>
      <P>Fleischer, Oskar (1856–1933). Dt. Musikwissenschaftler, der seit 1895 als Professor an der
         Universität Berlin tätig war, berühmt wurde er als Erforscher der Neumennotation. 105 </P>
      <P>Floersheim, Otto (1853–1917). US-amerik. Komponist und Musikschriftsteller. 16, 80 </P>
      <P>Florio, Caryl (eig. William James Robjohn) (1843–1920). US-amerik. Chorleiter und
         Komponist. 83 </P>
      <P>Foerstel, Gertrud (1880–1950). Dt. Pianistin und Sopranistin, Schülerin von Aglaja Orgeni,
         die bis 1914 in Dresden, später in Wien unterrichtete. Foerstel debütierte in Prag 1903,
         war von 1906 bis 1912 an der Hofoper in Wien tätig und später hauptsächlich als
         Konzertsängerin zu hören. Sie setzte sich besonders für Mahlers Musik ein und wurde
         Professorin zunächst in Wien, später an der Hochschule für Musik in Köln. 439 </P>
      <P>Foerster, Anton (1867–?). Dt. Pianist, Schüler des Leizpiger Konservatoriums. Er
         unterrichtete von 1897–1904 am Stern’schen Konservatorium und folgte 1904 Ansorge als
         Lehrer am Klindworth-Scharwenka Konservatorium, spätestens 1906 verließ er Europa und ging
         nach New York (R. M. Breithaupt. Die natürliche Klaviertechnik. Leipzig: Kahnt 1906, S.
         675). 93, 130 </P>
      <P>Foerster, Josef Bohuslav (1859–1951). Tschech. Komponist und Freund Gustav Mahlers. Er
         veröffentlichte 1942 und 1947 seine Autobiographie Der Pilger in zwei Bänden und war verh.
         mit der Sängerin →Bertha Lauterer. 211 </P>
      <P>Förster-Nietzsche, Elisabeth (1846–1935). Schwester von Friedrich Nietzsche, die als
         alleinige Nachlassverwalterin des Erbes ihres Bruders in Weimar tätig war und u. a. →Rudolf
         Steiner als Mitarbeiter des Archivs einstellte. Förster-Nietzsche pflegte in Weimar Kontakt
         zu verschiedenen Künstlern und Kunstkreisen. 14, 52f, 348, 400, 477, 492, 504, 506, 586,
         605, 636 </P>
      <P>Forck, Wilhelm (1890–?). Dt. Sänger (Tenor). 226 </P>
      <P>Forst, Grete (eig. Margarete Feiglstock) (1878–1942). Österr. Sängerin, debütierte 1900 in
         Köln, war von 1903 bis 1911 an der Wiener Hofoper, sie heiratete den Bankier Johann
         Schuschny. 1942 starb sie im Konzentrationslager Maly Trostinez bei Minsk in Weißrussland.
         126, 132, 421, 425f, 561f, 564, 570, 592, 620, 634, 674 </P>
      <P>Fränkel, Jacques (?–?). Dt. Journalist, ursprünglich Musiker, Freund des Chirurgen und
         Schriftstellers →Carl Ludwig Schleich. Er war Besucher in Berliner Salons um die
         Jahrhundertwende (vgl. Carl Ludwig Schleich. Besonnte Vergangenheit: Lebenserinnerungen
         1859–1919. Berlin: Rowohlt 1920, S. 317 [Hamburg 2011] und die Erinnerungen: Munkepunke
         [Alfred Richard Meyer]. Maenz oder Maenzliches. Allzumaenzliches oder die Die maenzliche
         Komödie. Berlin: Alfred Richard Meyer-Verlag 1922). 51 </P>
      <P>Francke, Karl Otto (1855–?). Dt. Gymnasial-Oberlehrer in Weimar (vgl. Rudolf Steiner.
         Schriften aus dem Nachlass). 242, 249 </P>
      <P>Frank, Eugen (eig. Eugen Krauspe) (1876–1942). Dt. Schauspieler, debütierte 1899 am Wiener
         Hofburgtheater. 1901 heiratete er seine Kollegin →Lotte Medelsky. 422 </P>
      <P>Franke, Otto (1863–1946). Dt. Sinologe, zunächst Professor in Hamburg, ab 1923 in Berlin. </P>
      <P>Franko, Nahan (1861–1930). US-amerik. Geiger, Dirigent und Konzertagent. Er studierte wie
         sein Bruder →Sam F. in Europa (Joachim, →Wihelmj). Er dirigierte am 30.11.1904 als erster
         in den USA geborener Musiker an der Metropolitan Opera (Familiendokumente in der Library of
         Congress: http://lccn.loc. gov/2010563515, zuletzt besucht am 19.08.2015). 82 </P>
      <P>Franko, Sam (1857–1937). US-amerik. Geiger, Dirigent und Arrangeur; studierte u. a. bei J.
         Joachim und H. Vieuxtemps. Geiger bzw. Bratschist in →Theodore Thomas’ Orchester und im New
         York Philharmonic Orchestra. Um die Vorurteile gegenüber amerikanischen Musikern
         auszuräumen, gründete er 1894 das „American Symphony Orchestra“, ein Ensemble, das
         ausschließlich Amerikaner beschäftigte – ein Neustart mit ca. 65 Musikern folgte 1918 (New
         York Times vom 05.06.1918). 82 </P>
      <P>Franz, Erna (?–?). Korrespondierte mit →Peter Hille und →Melchior Lechter. Ihr Name taucht
         in Verbindung mit Conrad Ansorge auf, möglicherweise als Schülerin oder Interpretin. 456 </P>
      <P>Frauscher, Mori(t)z, (1859–1916). Österr. Sänger (Bass), debütierte 1889 in Nürnberg, war
         ab 1892 in Bayreuth und gelangte 1899 in das Ensemble der Hofoper. 125, 420f, 453, 456,
         460f, 463, 469, 473f, 477, 479ff, 488, 492, 495f, 500, 504, 506ff, 510ff, 514f, 518ff,
         530f, 537, 543ff, 551, 553, 563, 573, 674 Fresenius, August (1850–1924). Dt.
         Literaturwissenschaftler, redigierte von 1886–1891 die Deutsche Literatur-Zeitung und lebte
         seit 1893 in Weimar als Mitarbeiter an der Sophien-Ausgabe von Goethes Werken. </P>
      <P>Fried, Oskar (1871–1941). Dt. Hornist, Dirigent und Komponist, der ab 1891 am Hoch’schen
         Konservatorium in Frankfurt bei Iwan Knorr und Engelbert Humperdinck studierte. 1903 machte
         ihn die Uraufführung seines „Trunkenen Liedes“ nach einem Text von Friedrich Nietzsche über
         Nacht berühmt. Er war 1904–1910 Leiter des Stern’schen Gesangsvereines, ab 1905 der „Neuen
         Konzerte“ der Berliner Philharmoniker, für die er am 08.11.1905 als erste von mehreren
         Mahler-Aufführungen dessen 2. Symphonie programmierte. Ab 1907 übernahm er die Leitung der
         Gesellschaftskonzerte der Philharmoniker, ab 1908 die des Blüthner-Orchesters, und im
         Januar 1910 leitete er mit diesem Orchester in Berlin die UA von Ansorges „Aussöhnung“ op.
         25. 136, 144, 158, 161, 273, 335f, 356, 358, 413f, 422, 464, 592, 622, 669 </P>
      <P>Friedheim, Arthur (1859–1932). Russ-dt. Pianist und Komponist, Schüler von Anton Rubinstein
         und Franz Liszt. 39, 41f </P>
      <P>Friedländer, Max (1852–1934). Dt. Musikwissenschaftler und Volksliedforscher, Gast in
         verschiedenen Berliner Salons um die Jahrhundertwende. </P>
      <P>Fröbe, Iwan (1882–1915). Österr.-kroat. Dirigent, debütierte 1911 bei den Berliner
         Philharmonikern, war seit 1909 mit der brit.-holländ.-schweiz. Theosophin Olga
         Fröbe-Kapteyn (1881–1962) verh.; starb bei einem Flugzeugabsturz. 169, 670 </P>
      <P>Frotzler, Carl (auch: Karl Auer) (1873–1960). Österr. Pianist, Organist und Komponist,
         1901–1945 Musikdirektor in Brünn. 180 </P>
      <P>Fulda, Ludwig (1862–1939). Dt. Dichter und Bühnenautor, der u. a. 1889 gemeinsam mit Otto
         Brahm und Fritz Mauthner die Berliner „Freie Bühne“ gründete. Hochgeehrt durch staatliche
         und literarische Institutionen bis zur Machtergreifung der Nationalsozialisten, nahm er
         sich 1939 das Leben. 479 </P>
      <P>Fumagalli, (Mario) Leone (um 1864–nach 1910). Ital. Sänger (Bariton), gastierte 1899 am
         Stuttgarter Hoftheater. 108 </P>
      <P>Galafrés, Else (auch Elsa, Elza) (1879–1973?). Dt. Schauspielerin, gab ihr Debüt 1894 und
         war später in Hamburg, Hannover und Budapest tätig. Verh. in erster Ehe mit →Bronis aw
         Huberman, in zweiter Ehe mit →Ernst v. Dohnányi. Ihre Memoiren „Lives. Loves. Losses“
         erschienen 1973 bei Versatile Publishing Vancouver. 439 </P>
      <P>Gärtner, Eduard (1862–1918). Österr. Sänger (Bass) und Komponist, führte am 01.12.1900 op.
         1 von Schönberg auf (vgl. Die Photographie mit Geige im Kreis von Schönberg, Kreisler u. a.
         (ASC)) und sang 1901 am Wiener Carl-Theater, in dem →Alexander Zemlinsky dirigierte. Verh.
         mit „Poldi“, zwei Söhne: Hans und Ernst. 420 </P>
      <P>Gast, Peter (eig. Heinrich Köselitz) (1854–1918). Dt. Schriftsteller und Komponist,
         langjähriger Gefährte und Mitarbeiter Friedrich Nietzsches. 605, 636 </P>
      <P>Gaulé, Theodor (1847–1910). Dt.? Bratschist? und Chordirektor, 1884 Solorepetitor am
         Mannheimer Hoftheater. 106 </P>
      <P>Genß [auch Genss], Hermann (1856–1940). Dt. Pianist und Schüler von Franz Liszt, Dirigent
         und Komponist, lehrte in Berlin, Lübeck, Hamburg, Sondershausen (Hofkpm.) und Mainz, war
         einer der Direktoren des Schwarwenka Konservatoriums in Berlin, bevor er 1899 nach San
         Francisco ging, wo er 1907 das Irving Institute (California Conservatory of Music)
         gründete. (Vgl. Hermann Genß. Die Musikalische Lokal-Kritik in Hamburg und ihr Einfluß auf
         das hiesige Musikleben. Eine antikritische Studie. Hamburg: Selbstverlag <Link>1887, und:
            http://cdnc.ucr.edu/cgi-bin/cdnc?a=d&amp;d=SFC19070729.2.70, zuletzt besucht am
            22.8.2015, und: </Link>
         <Link>http://www.gko.uni-leipzig.de/fileadmin/user_upload/musikwissenschaft/pdf_allgemein/arbeitsgemein</Link>
         <Link>schaft/Heft15/Heft_15_Koch3Litauen.pdf</Link> , zuletzt besucht am 22.8.2015). 105 </P>
      <P>George, Stefan (1868–1933). Ästhetizistischer dt. Lyriker, der über Jahrzehnte einen engen
         Dichterkreis um sich scharte, Jugendfreund von →Ida Auerbach, Dehmels zweiter Frau. Dichter
         von Ansorges Fünf Gesängen op. 14 (Berlin: Deneke 1900). 10, 28, 30, 46, 50f, 132, 242,
         244, 273, 283f, 287, 289ff, 306, 318, 394, 398, 400, 402, 410, 416, 420, 422f, 425, 438f,
         445, 448f, 453, 462, 465, 467, 470, 476, 492, 499, 507, 510, 520, 523, 538, 541, 560, 581,
         590, 600, 603, 614, 619, 622ff, 627, 629ff, 637, 644, 648f, 654, 656, 664f, 674, 676 </P>
      <P>Gerhardt, Elena (1883–1961). Dt. Konzert-Sängerin (Mezzosopran), trat 1906 erstmals in
         London auf, wohin sie 1922 ganz übersiedelte. Sie war mit der Familie Arthur Nikischs gut
         befreundet. 146 </P>
      <P>Gerloff, Gustav (1879–1941). Dt. Militärkapellmeister, der von 1903–1919 in Lyck (heute E k
         in Masuren) aktiv war. 163 </P>
      <P>Gernsheim, Friedrich (1839–1916). Dt. Pianist, Komponist und Dirigent. 1865–1874 in Köln
         als Lehrer am Konservatorium und Kapellmeister. 106 </P>
      <P>Gerster, Etelka (1855–1920). Ung. Sängerin (Sopran), Schülerin Mathilde Marchesis. Nach
         einer 20-jährigen Karriere als Opernsängerin widmete sie sich ab 1896 nur noch dem
         Unterrichten. Zu ihren Berliner Schülerinnen zählte auch Lotte Lehmann. 84 </P>
      <P>Geyer-Dierich, Meta (1874–1930). Dt. Sängerin (Sopran), verh. mit dem Tenor Karl Dierich
         (1852–1928). 99f </P>
      <P>Ginzkey, Franz Karl (1871–1963). Österr. Offizier, Kartograph und Schriftsteller, der um
         die Jahrhundertwende mit Lyrik und neoromantischen Balladen debütierte. War zunächst
         Berufsoffizier und wirkte anschließend als Kartograph und Kriegsberichterstatter im I.
         Weltkrieg. Er wurde zur Zeit des Austrofaschismus Mitglied im Staatsrat und später
         Nationalsozialist. Sein Lied „Oh Heimat, dich zu lieben“ wurde nach dem Krieg zur
         Niederösterreichischen Landeshymne, er bekam 1958 den Großen Österreichischen Staatspreis
         und ruht in einem Ehrengrab am Wiener Zentralfriedhof. Ob er mit der Familie der Firma
         Ginzkey im böhmischen Maffersdorf bei Reichenberg verwandt war, die auch einen wertvollen
         Teppich für die Hagenbundausstellung 1905/09 webte, ist nicht bekannt. 428, 508 </P>
      <P>Gilse, Jan Pieter Hendrik van (1881–1944). Niederländ. Komponist und Dirigent.
         Widerstandskämpfer. 296 </P>
      <P type="ref">Gmeiner, Lula. Siehe →Mysz-Gmeiner, Lula </P>
      <P>Gmür, Rudolf (1857–1921). Dt. Sänger (Bariton), wurde 1895 ans Weimarer Theater engagiert,
         wo er bis an sein Lebensende tätig war. Verh. mit →Amélie Harloff
         (http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Rudolf_Gmür, zuletzt besucht am 19.08.2015). 98,
         101 </P>
      <P>Godlewski, Carl (1862–1949). Dt. Ballettmeister und Choreograph, der seine Karriere als
         Zirkusclown begonnen hatte und von Wilhelm Jahn 1893 an die Wiener Hofoper engagiert wurde.
         421 </P>
      <P>Godowsky, Leopold (1870–1938). Im Baltikum geborener deutschsprachiger Pianist, der bereits
         als Wunderkind mit 14 Jahren an die Berliner Akademie aufgenommen wurde, nach mehrjährigen
         Tourneen durch Amerika und Europa seine Studien bei Saint-Saëns in Paris fortsetzte, sich
         zunächst in Berlin und ab 1909 als Professor an der Wiener Akademie niederließ, bis er bei
         Ausbruch des I. Weltkriegs mit seiner Familie ganz in die USA übersiedelte. 450, 580 </P>
      <P>Göllerich, August (1859–1923). Österr. Pianist, Musikpädagoge und -schriftsteller, der bei
         Liszt in Wien studierte und sich als Schuldirektor, Chormeister des „Sängerbundes“ und
         Sekretär Anton Bruckners große Verdienste um das Linzer Musikleben erwarb. 40ff, 74 </P>
      <P>Goepfart, Hans (1859–1942). Dt. Komponist und Dirigent. 39 </P>
      <P>Goetze, Emil Karl (1856–1901). Dt. Opernsänger (Tenor), seit 1881 am Kölner Stadttheater. </P>
      <P>Goltz, Alexander Demetrius (1857–1944). Österr. Maler und Bühnenbildner, Schüler von
         Feuerbach und Puvis de Chavannes, Vorsteher des Ausstattungswesens an Hofburgtheater und
         Hofoper, Mitglied des Hagenbundes von 1900–1911, porträtierte zahlreiche Größen seiner
         Zeit, war in zweiter Ehe verh. mit →Mary Mell (1885–1954), der Schwester des
         Schriftstellers Max Mell. 504, 508, 537 </P>
      <P>Gomoll, Wilhelm Conrad (1877–1951). Dt. Dichter und Kriegsberichterstatter im I. Weltkrieg.
         (Soweit bekannt kam es nicht zu einer Vertonung seiner Texte durch Ansorge.) 348f </P>
      <P>Gould, William Monk (1859–1923). Komponist und Organist. 83 </P>
      <P>Graf, Ludwig Ferdinand (1868–1932). Österr. Maler, Mitglied des Hagenbundes 1902–1932. 508 </P>
      <P>Grahl, Heinrich (1860–1923). Dt. Sänger (Tenor), Gesangslehrer. 100f </P>
      <P>Gramman, Karl (1842/44–1897). Dt. Komponist. Furtwängler dirigierte sein Werk „Aventiure“
         (op. 31, komp. 1879) in der Saison 1913/14 zwei Mal in Lübeck, dem Geburtsort des
         Komponisten. 112 Gregori, Ferdinand (1870–1928). Dt. Schauspieler und Schauspiellehrer,
         1901 bis 1910 am Wiener Burgtheater tätig. 125, 337, 401, 417, 420, 422f, 428f, 431, 456,
         473, 480f, 490, 492, 501, 506f, 514f, 518ff, 536, 563f, 575, 648 Griswold, Putnam
         (1875–1914). US-amerik. Sänger (Bass-Bariton), war seit 1906 Mitglied der Berliner Hofoper
         und sang ab 1911 als erster Amerikaner die Wagner-Partien an der Metropolitan Opera. 144 </P>
      <P type="org">„Groschel’s Conservatory“. Von dem Cellisten Henry Mollenhauer (1825–1889/90)
         und J. W. Groschel 1864/65 als „Brooklyn Conservatory of Music“ gegründetes Privatinstitut
         (The Brooklyn Daily Eagle XXV/192 (20.09.1865), S. 2.). 1890 übernahm →Max Spicker die
         Leitung von Groschels Tochter Louise. 12, 91,683</P>
      <P>Grote, Louis Radcliffe (1886–1960). Bedeutender dt. Internist, Klavierschüler Ansorges in
         Berlin, Befürworter einer medizinischen Musiktherapie. 683</P>
      <p>Grube, Gustav Friedrich Rudolf (1869–1948). Dt. Musiker. Seine Familie emigrierte 1883 in
         die USA, wo G. bis 1894 als „music teacher“ in Chicago lebte. Danach war er in Wien als
         Chordirigent, Pianist und Musikschriftsteller tätig. Sein Bruder Albert (1871–?) war
         ebenfalls Musiker. Teile von G. G.s Korrespondenz finden sich in der Wienbibliothek
         (Teilnachlass Gustav Grube). 126f, 411, 421f, 538, 540f, 548, 560, 563ff, 571, 575, 578,
         590, 674</p>
      <P>Grube, Max (1854–1934). Dt. Schauspieler und Regisseur. Schon als Jugendlicher wurde G. vom
         Stil des damals führenden deutschen Theaters, des Meininger Hoftheaters geprägt. Nach
         Engagements in Lübeck, Bremen, Leipzig und Dresden kam er ans Kgl. Schauspielhaus Berlin,
         wo er 1890 zum Oberregisseur ernannt wurde. 1909 kehrte er als Intendant nach Meiningen
         zurück. Im Oktober 1933 unterzeichnete er das „Gelöbnis treuester Gefolgschaft“ für Adolf
         Hitler. 145</P>
      <P>Grümmer, Paul (1879–1965). Österr. Cellist, Schüler Julius Klengels und Verfasser von „Die
         Grundlage der klassischen und virtuosen Technik auf dem Violoncello“, war 1913–1930
         Mitglied des Busch-Quartetts. 162, 439, 669 Grünfeld, Alfred (1852–1924). Österr.
         Klaviervirtuose, Komponist und Musikpädagoge aus Prag, der in Wien und Berlin zu großer
         Berühmtheit gelangte und zum k. k. Kammervirtuosen sowie kgl. preuß. Hofpianisten ernannt
         wurde. Legendär waren seine Paraphrasen von Strauss-Walzern, 1903 gelangte seine Operette
         „Der Lebemann“ im Theater an der Wien zur Uraufführung. 10, 389f, 637</P>
      <P>Grünfeld, Heinrich (1855–1931). Österr. Cellist aus Prag, Schüler Hegenbarths, Bruder des
         Pianisten →Alfred G. 1876–1884 Lehrer am Kullak’schen Konservatorium in Berlin, 1904 Kgl.
         Professor. 116</P>
      <P>Grünfeld, Paul Stephan →Paul Stefan Gülzow, Adalbert (1862–1933). Dt. Geiger, Schüler
         Joachims, ab 1882 Mitglied der Berliner Philharmoniker, kgl. Kammervirtuose. 110</P>
      <P>Günther, Martha (1872–nach 1929). Dt. Sängerin (Sopran). 113</P>
      <P>Günzburg, Maria (?–?). Dt.? Sängerin (Hochdramatisch), 1904 engagiert am Stadttheater in
         Essen-Dortmund, die erklärte „Frühlings- und Sommerneigung 1904“ von →W. v. Wymetal. 620,
         628</P>
      <P>Gürtler, Hermann (1887–1950). Österr. Sänger (Tenor) und Gesangspädagoge, studierte in Wien
         bei Guido Adler Musikwissenschaft und bei Josef Hofmann Klavier. 652</P>
      <P>Güttler, Hermann (1887–1963). Dt. Komponist und Musikschriftsteller, lehrte ab 1913
         Ästhetik und Musikgeschichte am Königsberger Konservatorium. 18, 228</P>
      <P>Gutheil, Gustav (1868–1914). Dt. Kapellmeister in Weimar und Straßburg, heiratete 1899
         →Marie Gutheil-Schoder und zog mit ihr nach Wien, wo er komponierte und Unterricht gab.
         126, 128, 398, 400, 411, 414, 421ff, 433, 447, 461, 476, 480, 491, 493, 510ff, 535, 543,
         548, 554ff, 558f, 561ff, 568f, 571f, 582, 584f, 589f, 596, 600, 604, 607, 610f, 619,
         674</P>
      <P>Gutheil-Schoder, Marie (1874–1935). Dt. Sängerin (Sopran), debütierte 1891 in Weimar und
         wurde 1900 an die Wiener Hofoper engagiert. Als zentrale Interpretin für die Wiener Musik
         der Moderne ging sie in die Musikgeschichte ein, sie sang u. a. die Uraufführung von
         Schönbergs op. 10 und von dessen „Erwartung“. 125f, 128, 387, 400f, 415,421ff, 433, 435,
         445, 447, 461, 463, 469, 480, 488ff, 495, 497, 499f, 502, 508, 510, 513, 520, 533, 538f,
         541, 543ff, 547f, 558ff, 568, 571ff, 582, 589, 591f, 597ff, 601, 604ff, 610f, 619f, 622,
         633, 636, 639, 641, 647, 674 </P>
      <P>Guthmann, Johannes (1886–1956). Dt. Kunsthistoriker, Sohn des Berliner Bauunternehmers
         Robert Guthmann, dem Erbauer der Villa Am Sandwerder 5 (das heutige Literarische
         Kolloquium). Johannes Guthmann promovierte in Heidelberg in Kunstgeschichte und ließ sich
         1910 mit seinem Lebenspartner Joachim Zimmermann in Neu-Kladow nieder, einem Anwesen, das
         aus dem Besitz der Familie Bismarck stammte. Zu den Freunden Guthmanns zählten zahlreiche
         Künstler, Schauspieler, Maler, Kunsthistoriker und Politiker der Zeit, darunter auch
         Margarethe und Conrad Ansorge, die regelmäßig den dortigen Salon besuchten. 38, 49f, 54ff,
         61ff </P>
      <P>Gutmann, Albert J. (1852–1915). Österr. Musikalienhändler, Verleger und einer der
         wichtigsten Wiener Konzertagenten (nicht verwandt mit dem in München tätigen Emil Gutmann),
         verkaufte seine Agentur 1907 an Hugo Knepler, der den Namen der Agentur beibehielt. 131f,
         389, 398, 402, 424f, 445, 472, 474, 485, 491, 495ff, 499f, 502, 507, 509f, 514, 516, 529,
         535, 539f, 542, 551f, 576ff, 582, 592f, 596, 603, 616, 618, 622ff, 631, 633, 636, 643, 649,
         651, 653 </P>
      <P>Gutmann, Emil (1883–1963). Dt. Konzertagent in München und Berlin, verantwortete die UA von
         Mahlers VIII. Symphonie. 169 </P>
      <P>Haas, Joseph (1879–1960). Dt. Komponist, schloss sein Studium bei Max Reger in Leipzig 1909
         ab und wurde anschließend Kompositionslehrer in Stuttgart, später in München. Zu seinen
         Schülern zählen Eugen Jochum und Karl Gustav Fellerer ebenso wie Karl Amadeus Hartmann,
         Cesar Bresgen und Wolfgang Sawallisch. Gemeinsam mit Paul Hindemith und Heinrich Burkard
         gehörte er zu den Gründern der Donaueschinger Musiktage. 182 </P>
      <P>Haberfeld, Hugo (1875–1946). Österr. Galerist (Galerie Miethke), der bei E. R. Curtius,
         →Max Dessoir und Georg Simmel studierte, war befreundet mit Adolf Loos und Christian
         Morgenstern, musste nach dem „Anschluss“ emigrieren und verstarb in London. 429 </P>
      <P>Haberl, Benno (1875–1942). Österr. Sänger (Tenor), der von 1909 bis 1932 am Hoftheater
         Weimar engagiert war. 230 </P>
      <P>Haberlandt, Michael (1860–1940). Österr. Völkerkundler und Indologe, der Hugo Wolf
         unterstützte und den gleichnamigen Verein in Wien gründete. 520 </P>
      <P>Hafgren, Lill Erik (1881–1959). Schwed. Komponist und Musikpädagoge. 1909–1944 Chorleiter
         in Neustadt a. d. Weinstraße. Seine Schwester, die Sopranistin Lilly H.-Waag-Dinkela
         (1884–1965) war eine gefragte Wagner-und Straussinterpretin. 173, 675 </P>
      <P>Hagel, Richard Johann Albert (1872–1941). Dt. Dirigent und Geiger, wurde 1911
         Hofkapellmeister in Braunschweig, bewarb sich 1914 erfolglos in Meiningen als Nachfolger
         Max Regers, debütierte 1919 als Dirigent der Berliner Philharmoniker. 167f, 229 </P>
      <P>Hagemann, Carl (1867–1940). Dt. Industrieller im Vorstand von Bayer (I. G. Farben) und
         einer der bedeutendsten Kunstsammler und Mäzene zu Beginn des 20. Jahrhunderts. Die Maler
         der „Brücke“ und viele andere Expressionisten wurden von ihm gefördert. Seine Sammlung von
         über 1900 Kunstobjekten, die zum großen Teil als „entartete Kunst“ galten, wurde nach
         seinem Unfalltod vom Städel Museum in Frankfurt durch den Krieg hindurch geheim aufbewahrt
         und dadurch erhalten. </P>
      <P>Hagemann, Christian Karl (1871–1945). Dt. Theaterwissenschaftler, -reformer und
         Schriftsteller, 1901–1910 und 1915–1920 Intendant des Mannheimer Nationaltheaters, Direktor
         des Schauspielhauses in Hamburg, gab zahlreiche Studien zum Theater und seinen
         Protagonisten heraus, lehrte in Berlin und entwickelte seine Bühnenpläne gemeinsam mit Max
         Reinhardt und Hans Gregor. 416, 433 </P>
      <P>Hahn, Heinrich (Heinz) von (1866–1958), Offizier, zuletzt Artillerie-Oberst, 1906
         Vorsitzender des Darmstädter Wagner-Vereines. Jugendschwarm von Ida Coblenz
         (→Auerbach-Dehmel). Im Dehmel-Archiv der Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg hat
         sich eine umfangreiche Korrespondenz Hahns mit Ida und Richard Dehmel erhalten. 287 </P>
      <P>Hagenbund, eigentlich „Künstlerbund Hagen“ war eine neben der „Secession“ im Jahre 1900
         gegründete Künstlervereinigung der gemäßigten Moderne, die bis 1938 bestehen blieb und
         Kunstwerke vorwiegend in der Zedlitzhalle ausstellte. Zu seinen Mitgliedern zählten u. a.
         auch Heinrich Lefler und Joseph Urban. 126, 395f, 398ff, 417, 419ff, 477, 499, 503f, 506ff,
         513f, 520, 527, 530, 532f, 535ff, 539ff, 548f, 551ff, 558f, 561ff, 566, 568ff, 575 </P>
      <P>Halbe, Max (1865–1944). Dt. Schriftsteller, der gemeinsam mit Gerhard Hauptmann zu den
         wichtigsten Exponenten des Naturalismus zählte. Er übersiedelte 1895 nach München,
         begründete die Münchner Volksbühne und war befreundet mit Thoma, Wedekind und Corinth, der
         ihn und seine Frau porträtierte. 1933 unterzeichnete er das „Gelöbnis treuester
         Gefolgschaft“ für Hitler. 400, 477, 506 </P>
      <P>Halir (Halí ), Carl (Karel) (1859–1909). Tschech. Geiger, Schüler Joseph Joachims, von
         1884–1894 in der Weimarer Hofkapelle tätig, anschließend Konzertmeister an der Kgl. Hofoper
         Berlin, wo er 1897 zum ständigen Mitglied des Joachim-Quartetts wurde. 76 </P>
      <P>Hallwachs, Karl (1868–1959). Dt. Pianist und Komponist, der neben seiner Frau →Frieda
         Zimmer-Zerny und Conrad Ansorge im Berliner Salon von →Melchior Lechter spielte. Hallwachs
         hat Gedichte von Conrad Ferdinand Meyer und von Stefan George vertont. 50, 627 </P>
      <P>Hanke, Carola (?–?). Dt.? Cellistin. 1929 machte sie gemeinsam mit →Clemens Schmalstich am
         Klavier Tonaufnahmen von kurzen Musikstücken in Cello-Arrangements von →Jacques van Lier,
         →Hugo Becker und →Heinrich Grünfeld. 218, 669 </P>
      <P>Hansmann, Viktor (Victor) (1871–1909). Dt.-kroat. Komponist. Vertonte Lieder (8 Lieder op.
         12, 5 Lieder op. 20, Altdeutsche Weisen: 1913 M. E. Fürst zu Fürstenberg, Donaueschingen
         gewidmet), aber auch zahlreiche heroische Dramen von Carl Wilhelm Marschner, darunter die
         1897 an der Berliner Hofoper uraufgeführte Oper „Enoch Arden“. </P>
      <P>Hardt, Ernst (1876–1947). Dt. Schriftsteller und Journalist, Mitarbeiter der blätter für
         die kunst, 1903 erschien im Leipziger Inselverlag: „Der Kampf ums Rosenrote“. Ein
         Schauspiel in 4 Akten. 619 </P>
      <P>Harich-Schneider, Eta (Margarete) (1894–1986). Dt. Musikforscherin und Cembalistin,
         Klavierschülerin Ansorges und Breithaupts, nahm ab 1929 Cembalounterricht bei Günter Ramin
         und Wanda Landowska. Von 1936 bis zu ihrer Entlassung 1940 war sie Professorin an der
         Berliner und von 1955–1967 an der Wiener Musikakademie. Wir verdanken ihr wesentliche
         Forschungen über barocke Cembalomusik und japanische (Volks-)Musik. 683 </P>
      <P>(Gmür-)Harloff, Amélie (Amalie Marie) (1864–1900). Norweg. Sängerin (Sopran), seit 1889
         Ehefrau von →Rudolf Gmür, mit dem sie häufig gemeinsam auftrat. 101 </P>
      <P>Harmuth, Paul Josef (?–?). Böhm. Schauspieler, k. k. Professor in Tetschen (heute: D ín),
         war befreundet mit dem Prager Schriftsteller Paul Leppin (1878–1945), dessen Roman „Daniel
         Jesus“ er in der Tetschen-Bodenbacher Zeitung, 96 (1906) rezensierte. Er wirkte mit in
         einem Film von Edmund Edel: „Ehestiftung mit Hindernissen“ (Willy Heß Filmgesellschaft
         Berlin 1917), ist jedoch nicht identisch mit dem Filmschauspieler Paul Hardtmuth
         (1889–1962). 428 </P>
      <P>Hart, Heinrich (1855–1906). Dt. Dichter, Bruder von →Julius Hart. </P>
      <P>Hart, Julius (1859–1930). Dt. Dichter, der bereits seit den Siebzigerjahren gemeinsam mit
         →Peter Hille in Münster als erste von vielen weiteren Literaturzeitschriften die Deutsche
         Dichtung herausgab. Nach der Übersiedlung nach Berlin 1881 stand er auch dort im Zentrum
         eines literarischen Kreises mit Gerhart Hauptmann, →Johannes Schlaf u. v. a. 245, 430 </P>
      <P>Harthan, Hans (1855–1936). Dt. Organist und Komponist, Schüler Rheinbergers. 1885–1893 in
         Estland an der Universität Dorpat/Tartu als Musiklehrer, 1894–1896 Direktor der
         Singakademie Dresden. Um 1898 emigrierte er nach Chile und 1903 in die USA, wo er, nach
         vergeblichem Bemühen um eine gutdotierte Chorleiterstelle an der Ostküste, eine Stelle am
         Baylor College in Texas annahm, (San Antonio Gazette IV/86 (20.07.1907), S. 2.) und
         schließlich in Kalifornien als Musiklehrer lebte. Seine in Odessa geborene Tochter Else
         Harthan Arendt (1885–?) war Sängerin (Sopran). 99 </P>
      <P>Hartleben, Otto Erich (1864–1905). Dt. Dramatiker, der bald im Zentrum der literarischen
         Bohème in Berlin stand, wo er u. a. in Anlehnung an das Leipziger Original in dieser Zeit
         ebenfalls einen antibürgerlichen „Verbrecher[stamm]tisch“ gründete. Hartleben war in jungen
         Jahren durch Erbschaft finanziell unabhängig geworden, erwarb schließlich eine Villa am
         Gardasee und gründete dort die „Akademie der Halkyonier“. 30, 235f, 248f, 251, 423, 591,
         595 </P>
      <P>Ha a, Josef (1875–1939). Böhm. Cellist, zweiter Solocellist des Konzertvereinsorchesters
         (Wr. Symphoniker), unterrichtete Anton Webern (H. &amp; R. Moldenhauer. Anton von Webern.
         Zürich: Atlantis 1980, S. 42: „ein junger, sehr netter Musiker“ schrieb er an Ernst Diez am
         05.11.1902 über Ha a.) und wirkte in Schönbergs Verein für musikalische Privataufführungen
         mit. 439 </P>
      <P>Hauptmann, Gerhard (1862–1946). Dt. Autor, prominentester Dramatiker des Naturalismus, der
         mit seinen Dramen „Vor Sonnenaufgang“, „Der Biberpelz“ und „Die Weber“ auf die unhaltbaren
         Zustände der unteren Gesellschaftsschichten aufmerksam gemacht hatte und dadurch im Zentrum
         der Kritik stand. Bis an sein Lebensende sollte er eine dominante Figur in der
         Literaturszene bleiben, 1912 erhielt er den Nobelpreis. 30, 54, 148, 235, 314, 394, 401,
         417, 600 </P>
      <P>Hauptmann, Moritz (1792/94–1868). Dt. Musiktheoretiker, Geiger und Komponist, Schüler und
         Freund von Louis Spohr. 70, 131 </P>
      <P>Hausegger, Siegmund von (1872–1948). Österr. Dirigent und Komponist, bedeutender
         Bruckner-Interpret; spielte im Dritten Reich eine zwiespältige Rolle. 9, 160, 165, 168,
         172, 213, 215, 311, 370, 389, 408, 613, 634, 671 </P>
      <P>Hausmann, Raoul (1886–1971). Österr.-dt. Künstler, maßgeblich beteiligt am Dadaismus, Sohn
         von Victor und Irene Gabriela H., geb. Pethke, die beide 1920 Selbstmord verübten. Er lebte
         ab 1899 in Berlin, war verh. von 1908–1922 mit der Geigerin Elfriede Schaeffer, unterhielt
         eine langjährige Beziehung zu Hannah Höch und heiratete 1923 die Malerin Hedwig Mankiewitz. </P>
      <P>Hausmann, Robert (1852–1909). Dt. Cellist. Bei der Eröffnung der Berliner Hochschule für
         Musik 1869 gehörte </P>
      <P>H. zu den ersten Studenten von J. Joachim. Später war er Mitglied des Hochberg-Quartetts in
         Dresden, wurde 1879 selbst an die Berliner Hochschule für Musik berufen und war Mitglied
         des Joachim-Quartetts. Brahms’ Cellosonate op. 99 wurde 1886 für ihn geschrieben, er
         bestritt gemeinsam mit Joachim die Uraufführung des Brahms’schen Doppelkonzertes. 363 </P>
      <P>Hausmann, Victor (1859–1920). Österr. Maler, Vater von Raoul H., lebte ab 1899 in Berlin
         und starb gemeinsam mit seiner Frau 1920 durch Selbstmord. 363 </P>
      <P>Havlík, Adolf (?–?). Tschech.? Pianist, Ansorge-Schüler, Klavierbegleiter der Tänzerin Gret
         Palucca (1902– 1993), deren 1939 von den Nazis geschlossene Tanzschule in Dresden er
         gemeinsam mit Eva Glaser bis 1944 weiterführte. 1955 floh H. aus der DDR (Nevada State
         Journal LXXXV/113 (03.04.1955), S. 31). 683 </P>
      <P>Heckel, Hans (Felix Arthur) (1882–nach 1926). Dt. Komponist. 215 </P>
      <P>Heerkens, Kees (?–?). Holländ. Pianist, Schüler Ansorges in Berlin, später Lehrer am
         „Musieklyceum“ in Amsterdam und am „Brabants Conservatorium“ in Tilburg. Er war mit dem
         Bassbariton Louis van de Sande (1887–1954) befreundet. 683 </P>
      <P>Heermann, Hugo (1844–1935). Dt. Geiger, Schüler Joachims, 1878–1904 Lehrer am Hoch’schen
         Konservatorium in Frankfurt, danach in Chicago, Berlin und Genf; bildete gemeinsam mit
         →Hugo Becker, Fritz Bassermann und Adolf Rebner das „Museums-Quartett“, auch
         „Heermann-Quartett“ oder „Frankfurter Quartett“. 108 </P>
      <P>Hegar, (Eduard Ernst) Friedrich (1841–1927). Schweiz. Geiger, Dirigent und Komponist. Sein
         Bruder Emil (1843–1921) und sein Sohn Johannes (1874–1929) waren Cellisten. 124, 155 Hegyi,
         Béla Nemes (1858–1922). Ung. Komponist. Veröffentlichte kurz vor der Jahrhundertwende
         zahlreiche Lieder bei Bote &amp; Bock in Berlin. 548 </P>
      <P>Heide, Harald (1876–1956). Norweg. Dirigent, war von 1908–1948 künstlerischer Leiter des
         Bergen Philharmonic Orchestra. 207 </P>
      <P>Heilmann, Hans P. (1859–1930). Dt. Dichter, Theater-und Kunstkritiker, bekannt mit Richard
         Dehmel. Er wurde auf Vorschlag von Arno Holz 1905 der Herausgeber einer Sammlung
         „Chinesische Lyrik“ in Piper’s Sammlung „Die Fruchtschale“, die auch Kafka sehr schätzte.
         (Vgl. Franz Kafka. Briefe 1902–1924, hg. von Max Brod. Frankfurt/ M.: Fischer 1983, S.
         281–283) 91, 234ff, 240, 242 247f, 251, 258, 263, 267, 363, 376, 661 </P>
      <P>Heim, Emmy (1885–1954). Österr.-kan. Sängerin (Sopran) und Gesangspädagogin, die durch
         ihren ersten Ehemann, den Dichter Emil Alphons Rheinhardt, in Kontakt mit den führenden
         Künstlern der Zeit trat (Vgl. <Link>die Lithographie Oskar Kokoschkas :
            http://www.harvardartmuseums.org/art/251079, </Link> zuletzt besucht am 10.9.2015) und
         mit großer Ernsthaftigkeit auch Werke von Schönberg, Berg und Stravinsky im Repertoire
         führte. Während des II. Weltkrieges pendelte sie zwischen England und Kanada. 437 </P>
      <P>Heimann, Moritz (1868–1925). Dt. Schriftsteller, Kritiker und über 30 Jahre Hauptlektor des
         S. Fischer Verlags. 276, 517, 535 </P>
      <P>Heine, Albert (1867–1949). Dt. Schauspieler und Regisseur, von 1900 an gelegentlich, ab
         1910 fest am Wiener Hofburgtheater engagiert, von 1918–1921 war er der Direktor des
         Theaters. </P>
      <P>Heinecke, Max (1863–1929). Dt. Geiger und Komponist, Violinlehrer des Komponisten Wolfgang
         Fraenkel (1897–1983) (Vgl. den Artikel von Christian Utz unter
            <Link>http://www.lexm.uni-hamburg.de/object/lexm_ </Link>
         <Link>lexmperson_00001444</Link> , zuletzt besucht am 19.08.2015). 149 </P>
      <P>Heinrich, Max (1853–1916). Dt.-amerik. Sänger (Bariton), debütierte an der Metropolitan
         Opera am 08.11.1886 in Goldmarks „Königin von Saba“ (in der Rolle des Baal-Hanan),
         „Bahnbrecher des deutschen Liedes in N.-Amerika“ (Paul Frank, Wilhelm Altmann. Kurzgefaßtes
         Tonkünstlerlexikon. Leipzig: Merseburger 131927, S. 152.). 81, 83 </P>
      <P>Heinze, Berthold (1870–?). Dt. Geiger, schrieb 1912 eine Einführung mit dem Titel:
         „Konzentrierter Lehrgang der Violin-Technik“. 149 </P>
      <P>Heinze, Georg (1873–?). Dt. Komponist und Musikpädagoge. 150 </P>
      <P>Heitmüller, Franz Ferdinand (1864–1919). Dt. Schriftsteller und Philologe, der zahlreiche
         literaturhistorische Veröffentlichungen hinterließ, darunter „Hamburgische Dramatiker zur
         Zeit Gottscheds und ihre Beziehungen zu ihm. Ein Beitrag zur Geschichte des Theaters und
         Dramas im 18. Jahrhundert“. Dresden 1891. War u. a. Herausgeber der Werke des früh
         verstorbenen O. E. Hartleben. 249 Helbig, Nadine, geb. Prinzessin Nadina Sahoskaja
         (1847–1922). Russ. Pianistin, Schülerin von Franz Liszt. Verh. mit dem dt. Archäologen
         Wolfgang Helbig und wohnhaft ab 1865 in Rom. 41 </P>
      <P>Heller, Egon (?–?). 50. Mitglied im Ansorge-Verein und Freund →Wilhelm von Wymetals, der
         ihn möglicherweise an Arthur Schnitzler verwies. Ein Antwortschreiben Schnitzlers vom
         28.12.1912 bezüglich einer Buchsendung von Egon Heller hat sich erhalten. Dass die
         Vermittlung durch Wymetal geschah, ist nicht auszuschließen. (Siehe dazu: Arthur Schnitzler
         Briefe 1875–1912, hg. v. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt: S. Fischer 1981,
         S. 707) 499 </P>
      <P>Heller, Hugo (1870–1923). Wiener Buch-, Kunst- und Musikalienhändler, passionierter
         Volksbildner und Förderer der Moderne, in dessen Verlag und Galerie zahlreiche Künstler der
         Jahrhundertwende erstmals präsentiert wurden. 390, 396, 429, 653 </P>
      <P>Heller-Klitschka, Maria (1901–?). Dt. Pianistin, Ansorgeschülerin. 684 </P>
      <P>Henkell, Karl (1864–1929). Dt. Lyriker, umtriebiger Herausgeber und überzeugter
         Sozialdemokrat, der das Epitheton „Arbeiterdichter“ mit Stolz trug. 465 Henrion, Richard
         (1854–1940). Dt. Militärkapellmeister und Komponist. 114, 137 Henschel, Sir George Isidor
         (1850–1934). Dt.-brit. Sänger, Gesangslehrer, Komponist und Dirigent. 112 Herbeck, Johann
         (Franz) von (1831–1877). Österr. Komponist und Dirigent. Begründer des Wiener Singvereins,
         von 1870–1875 Hofoperndirektor. Er brachte 1865 Schuberts „Unvollendete“ erstmals zur
         Aufführung, war Ehrenmitglied des Männergesangsvereins Klagenfurt, für den er auch Kärntner
         Volkslieder arrangierte. 98 </P>
      <P>Herbert, Victor August (1859–1924). Irisch-dt.-amerik. Komponist, Cellist und Dirigent. 82f </P>
      <P>Herbert-Förster, Therese (1861–1927). Österr. Opernsängerin (Sopran), heiratete 1886
         →Victor Herbert und wanderte mit ihm nach New York aus. Sie wurde unmittelbar an die
         Metropolitan Opera engagiert. 82f, 85f </P>
      <P>Herman, Reinhold Ludwig (1849–1919). Dt. Pianist und Komponist, ab 1884 Dirigent des
         „Deutschen Liederkranzes“ in New York. 79, 81, 100 </P>
      <P>Hermann, Hans (1870–1931). Dt. Komponist und Kontrabassist. 103, 112, 122, 171 </P>
      <P>Herrmann, Paul (1885–1972). Bogenbauer. </P>
      <P>Hertzer-Deppe, Marie (1868–?). Dt. Sängerin (Mezzo), war von 1892–1897 an der Berliner
         Hofoper engagiert. Nach ihrer Heirat mit dem Schauspieler Ludwig Hertzer (1854–1928) trat
         sie nur noch in Gastspielen auf. 143 </P>
      <P>Herz(-Sommer), Alice (1903–2014). Prager Pianistin und Schülerin von Conrad Ansorge, ab
         1920 an der Prager Deutschen Akademie für Musik. Von ihr als älteste
         Theresienstadt-Überlebende gibt es zahlreiche Film-und Tondokumente, sie selbst gab in
         ihrer Autobiographie Einblicke in den Alltag des Prager Musiklebens (Alice Herz-Sommer.
         „Ein Garten Eden inmitten der Hölle“. Ein Jahrhundertleben, hg. v. Melissa Müller und
         Reinhard Piechocki. München: Droemer 2006). 19, 683 </P>
      <P>Herzfeld, Victor v. (1856–1920). Österr. Komponist und Geiger, wurde nach 1886 in Budapest
         Professor an der Landesakademie für Musik. 72 </P>
      <P>Herzog, Emilie (1859–1923). Schweiz. Sängerin (Koloratur-Sopran), war von 1889–1910 an der
         Hofoper Berlin engagiert und unterrichtete von 1903–1910 an der dortigen Hochschule, bevor
         sie in die Schweiz zurückkehrte und am Züricher Konservatorium als Gesangspädagogin wirkte.
         138 </P>
      <P>Hess, Leo (eig. Hescheles) (1879–1963). Österr. Internist, studierte in Heidelberg und
         Wien, promovierte 1903 in Medizin und war eifriges Mitglied im Ansorge-Verein, 1905 folgte
         die Promotion zum Dr. rer. nat., er habilitierte sich 1918 und wurde 1929 ord. Professor in
         Wien. 1938 emigrierte er in die USA, wo er seine Tätigkeit wieder aufnehmen konnte. 477,
         480, 492 </P>
      <P>Heß, Willy (1859–1939). Dt. Geiger, Schüler Joachims, befreundet mit Max Bruch, war von
         1904–1910 Konzertmeister des Boston Philharmonic Orchestra und Violinlehrer in Harvard, ab
         1910 Professor an der Berliner Hochschule. 72, 169 </P>
      <P>Hess, Ludwig (1871/77–1944). Dt. Konzertsänger (Tenor, später Bariton), Gesangslehrer und
         Komponist. 112, 618f, 640 </P>
      <P>Hessel, Franz (1880–1941). Dt. Schriftsteller, Übersetzer, Lektor und Flaneur, verh. mit
         Helen Grund, Vater von Ulrich (*1914) und Stéphane Hessel (1917–2013) („Indignez-Vous“,
         2010). Das Ehepaar Hessel bildete die Vorlage für den Roman „Jules et Jim“ von Henri-Pierre
         Roché (1953). 638 </P>
      <P>Heuberger, Richard (der Ältere) (1850–1914). Österr. Komponist und Dirigent. 1902–1909
         neben →Eduard Kremser Chormeister des Wiener Männergesangsvereins. 396, 420, 536 </P>
      <P>Heubner, Konrad (1860–1905). Dt. Komponist, Organist und Dirigent, wirkte 1890–1905 als
         Musikdirektor am Musik-Institut Koblenz. 133 </P>
      <P>Hey, Otti (1878–?). Dt. Sängerin (Dram. Sopran), studierte zuerst Klavier bei Karl
         Klindworth, war von 1910– 1917 mit dem Riemann-Schüler Herman Roth (1882–1938) verh.,
         übersiedelte ab 1921 nach Wien und wirkte als Gesangspädagogin. 131 </P>
      <P>Heydt, August von der (1851–1929), bzw. sein Sohn Eduard (1882–1964). Dt. Bankiers,
         Politiker und Kunstmäzene. Die Werke der Kunstsammlung, die den II. Weltkrieg überstanden
         haben, befinden sich heute im „Von der Heydt“-Museum in Wuppertal. 57, 349 </P>
      <P>Heymel, Alfred Walter (1878–1914). Vermögender dt. Schriftsteller, Mäzen und Verleger, ab
         1899 Hg. der Literatur-und Kunstzeitschrift Die Insel, aus der später der Insel-Verlag
         hervorging. 53, 279f, 349 </P>
      <P>Hildach, Eugen (1849–1924). Dt. Sänger (Bariton) und Komponist. Seine Frau Anna H. (geb.
         Schubert) (1852– ?) war ebenfalls Sängerin (Mezzo-Sopran), gemeinsam unterrichteten sie
         1880–1886 in Weimar und gründeten nach vielen Konzerttournéen durch Deutschland 1904 ihre
         eigene Gesangsschule in Frankfurt. 77 </P>
      <P>Hille, Eduard (1822–1891). Dt. Komponist und Chorleiter. 99 </P>
      <P>Hille, Peter (1854–1904). Dt. Schriftsteller, der durch seinen abenteuerlichen Lebenswandel
         stets in lebensbedrohliche Situationen geriet. Immer wieder fanden sich Freunde aus dem
         literarischen Umfeld, die ihn unterstützen konnten. 47, 52, 486 </P>
      <P>Hiller, Ferdinand (1811–1885). Dt. Pianist, Dirigent, Komponist und Musikpädagoge. 67, 98 </P>
      <P>Hilpert, Bruno (1850–1916). Dt. Dirigent und Komponist, Bruder des Cellisten Kasimir
         Wilhelm Friedrich H. (1841–1896). 124 Himmelstoß, Richard (1843–?). Dt. Geiger, Schüler
         Joachims. 1859–1871 Mitglied der Hofkapelle Sondershausen, spätestens ab Mitte der 1880er
         Jahre Konzertmeister in Breslau. 94, 107 Hinze-Reinhold, Bruno (1877–1964). Dt. Pianist,
         1916–1933 mit kurzer Unterbrechung Direktor der Großherzogl. Musikschule Weimar. 160
         Hirschberg, Walt(h)er (Rudolf) (1889–1960). Dt. Musikkritiker und Komponist, leitete die
         Musikzeitschrift Signale für die musikalische Welt bis 1933. 212 </P>
      <P>Höflich, Lucie (1883–1956). Dt. Schauspielerin, die von 1903 bis 1932 an Berliner Theatern
         engagiert war. Sie gehörte zusammen mit ihrem Mann, dem Kunsthistoriker Dr. Georg Anton
         Mayer (verh. v. 1910–1917) zum engsten Kreis der Kunstfreunde im Gut Neu-Kladow. 54 </P>
      <P type="ref">Höppener, Hugo →Fidus. </P>
      <P>(Graben-)Hoffmann, Gustav (1820–1900). Dt. Gesangspädagoge und Liederkomponist. 79 </P>
      <P>Hoffmann, Karel (1872–1936). Tschech. Geiger und Primarius des →Böhmischen
         Streichquartetts, das er mit seinen Studienkollegen Josef Suk, Oskar Nedbal und Otakar
         Berger 1891 gegründet hatte. Er unterrichtete am Prager Konservatorium, der traditionellen
         Musikhochschule, deren deutschsprachige Mitglieder sich nach dem I. Weltkrieg in der
         Deutschen Akademie für Musik und darstellende Kunst ausgliederten. 139 </P>
      <P>Hoffmann, Paul (1865–1940). Dt. Organist. 203 </P>
      <P>Hoffmann, Rudolf Stephan (1878–1939?). Österr. Arzt, Pianist, Musikschriftsteller und als
         Komponist Schüler von →Alexander Zemlinsky, der als Redakteur der Musikzeitschrift Anbruch
         das Wiener Musikleben begleitete und zeitweilig auch Schrekers Philharmonischen Chor
         leitete. (Siehe dazu: Hans Ferdinand Redlich. „Wien. Das 20. Jahrhundert“ in: 1MGG, Bd. 14,
         Sp. 619) 134f, 425f, 433, 585, 589, 674f </P>
      <P>Hofmann, Eleonore, geb. Stradonitz von Kekulé (1878–1968). Dt. Adelige, verh. mit und
         Cousine von Ludwig von Hofmann, findet sich im Umfeld →H. Graf Kesslers. </P>
      <P>Hofmann, Ludwig von (1861–1945). Dt. Maler und Grafiker, Sohn des preußischen
         Ministerpräsidenten Karl Hofmann, lebte und arbeitete hauptsächlich in Rom, ab 1898 verh.
         mit Eleonore Kekulé von Stradonitz, 1903 als Professor an die großherzogliche Kunstschule
         in Weimar berufen. 283 </P>
      <P>Hofmann, Heinrich (Karl Johann) (1842–1902). Dt. Komponist und Pianist. Seine
         „Frithjof-Sinfonie“ (1874?) war einige Jahre lang hindurch eines der meistgespielten
         Orchesterwerke in deutschen Konzertsälen. 72, 101f </P>
      <P>Hollaender, Alexis (1840–1924). Schles. Komponist und Dirigent, arrangierte u. a. 4 Stücke
         aus Schumanns op. 56 für Klaviertrio. 117 </P>
      <P>Holländisches Streichquartett. Bestehend aus →Joseph M. van Veen (Violine), →Joh. Ruinen,
         →Willem Feltzer und →Jacques van Lier (Violoncello). 30, 123f, 133, 135, 326, 336, 341,
         403, 406, 427, 496, 565, 568f, 582, 587, 590, 594, 603, 618f, 624, 627, 636f, 643f, 664 </P>
      <P>Holz, Arno (1863–1929). Dt. Dichter und Dramatiker, dessen Gedichte in kunstvollem
         Zentralsatz eine Richtung des Jugendstils prägen sollten. „Traumulus“ (Tragische Komödie
         von Arno Holz und Oskar Jerschke) wurde am 11. Februar 1905 im Wiener Burgtheater
         uraufgeführt. 52, 134, 240, 253, 282, 416, 421, 426, 465, 481, 492, 497, 558f, 598, 606,
         614, 638, 644, 656, 662 </P>
      <P>Hopf, Hermann (1871–um 1930?). Dt. Cellist. 175, 669 </P>
      <P>Horn, Camillo (1860–1941). Böhm. Komponist, studierte zunächst in Prag, später bei Bruckner
         in Wien, unterrichtete am Piaristengymnasium, später an der Musikakademie, war
         Musikkritiker beim Deutschen Volksblatt, Leiter des „Haydn-Vereins“, komponierte
         Symphonien, Kammermusik, Chormusik u. v. a. 536 </P>
      <P>Horneffer, Ernst (1871–1954). Dt. Philologe und Philosoph, arbeitete ab 1899 im
         Nietzsche-Archiv und wurde 1920 Professor für Philosophie in Gießen. 133, 425f, 590 Horst,
         Carita von (geb. Carita Helena Padella) (1871–?). US-amerik. Sängerin, Pianistin,
         Gesangspädagogin und Komponistin. 152 Horwitz, Carl (1884–1925). Österr. Komponist,
         →Schönberg- und →Zemlinsky-Schüler, eng befreundet mit →Anton von Webern, mit dem er
         gemeinsam 1904 kurzfristig zum Studium bei Hans Pfitzner nach Berlin aufbrach. Er
         promovierte 1906 bei →Guido Adler in Musikwissenschaft, heiratete 1908 Maria Kochem, wirkte
         als Kapellmeister an verschiedenen Theatern, von 1911 bis 1914 unter Zemlinsky am Neuen
         Deutschen Theater in Prag. Er komponierte Kammermusik und Lieder sowie einen
         Orchesterlieder-Zyklus „Vom Tode“ im Gedenken an Gustav Mahler. 1924 verlor er sein Gehör
         und verstarb im Jahr darauf. 337, 389, 443, 602, 628, 632, 640, 642 </P>
      <P>Hoyos, Eleonore Ida Maria, geb. Prinzessin Paar (1835–1913), sie war die Gattin von Ernst
         Karl („der Ältere“) Heinrich Graf Hoyos (1830–1903), der als Mitglied des Reichsrats auch
         führend an der Neugestaltung des Wiener Stadtbildes mitwirkte. 489, 507, 509 </P>
      <P>Hrdlicka-Löscher, Josa (1875–?). Österr. Pianistin, unterrichtete zumindest von 1912–1915
         an der Wiener Musik-Akademie (vgl. den Hinweis aus dem Personalakt Walther Gmeindl, Archiv
         der Universität für Musik und darstellende Kunst Wien). 421, 578 </P>
      <P>Hubay von Szalatna, Jenő (eig. Eugen Huber) (1858–1937). Ung. Geiger, Komponist und
         Pädagoge; Schüler Joachims, Professor in Brüssel und Budapest. 123 Huber, (Gustav) Adolf
         (1872–1946). Dt. Dirigent, Komponist und Musikpädagoge, Violinschüler Halirs und Brodskys,
         übernahm 1910 für zehn Jahre die Leitung des Magdeburger Orchestervereins. 169 </P>
      <P>Huberman, Bronis aw (1882–1947). Poln. Violinvirtuose, Schüler Joseph Joachims und einer
         der charismatischsten Kämpfer gegen den Nationalsozialismus, führend in der Fluchthilfe für
         Emigranten in New York tätig, setzte er sich auch für die Gründung eines palästinensischen
         Orchesters und des Staates Israel ein. 60 </P>
      <P>Hübner, Josef (?–?). Dt.? Pianist, Liedbegleiter George Walters in Berlin, mit Ansorge
         befreundet, Mitglied des Ansorge-Vereins. 467f, 475, 478, 486f, 492, 498f, 503, 553, 627 </P>
      <P>Hufeld, Albert (1876–nach 1936). Dt. Pianist. 159, 197, 660 </P>
      <P>Hussa, Maria (1893/94–1980). Österr. Sängerin (Sopran), Schülerin von Elise Elizza und
         Arnold Greve, ihrem späteren Ehemann. Engagements in Wien, Graz, Prag, Hamburg und Berlin.
         In den 1930er Jahren emigrierte sie in die USA, wo sie später in Chicago ein Gesangsstudio
         leitete. 218 Hutter, Hermann (1848–1926). Dt. Komponist und Major. 97, 108 </P>
      <P>Isenmann, Carl (1837/39–1889). Dt. (Männerchor-)Komponist und Kapellmeister. 79, 114 </P>
      <P>Jahrow, Alfred (?–?). Dt. Militärkapellmeister und Komponist. 69 </P>
      <P>Jahrow, Hubert (1881–?). Dt. Cellist. 152 </P>
      <P>Januschowsky, Georgine von (um 1859–1914). Mähr. Sängerin (dram. Sopran), kam mehrmals im
         Laufe ihrer Karriere in die USA, auch an die Metropolitan Opera in New York. 88 Jensen,
         Adolf (1837–1879). Dt. Komponist und Kapellmeister, war während seiner vier letzten
         Lebensjahre in Baden-Baden eng mit Johannes Brahms befreundet. 66, 72, 101, 103, 146
         Jentsch, Max(imilian Karl) (1855–1918). Dt. Pianist und Komponist, unterrichtete seit 1899
         in Wien. 133, 424f, </P>
      <P>Johannsen, Heinrich (1864–1947). Dt. Komponist und Dirigent, 1909–1913 kgl. Musikdirektor
         in Kiel. 154f Jordan, Sverre (1889–1972). Norweg. Pianist, Komponist und Chorleiter.
         Schüler Ansorges. 684 </P>
      <P>Joseffy, Rafael (1842–1915). Ung. Pianist, war 1870/71 Schüler Liszts und unterrichtete von
         1888–1906 am National Conservatory in New York City. 12, 89f, 94f, 97f, 101f, 234 </P>
      <P>(Maria) Josepha von Sachsen (1867–1944), Gemahlin von Erzherzog Otto Franz Joseph von
         Österreich und Mutter des späteren Kaiser Karl I. Sie war sehr fromm und bewohnte seit 1897
         das Palais Augarten in Wien. Mit ihren Kindern ging sie 1919 ins Exil und starb in Bayern.
         509 </P>
      <P>Juel, Dagny (1867–1901). Norweg. Schriftstellerin und Muse der Berliner Bohème, die 1892/93
         in Berlin Musik zu studieren begonnen hatte und 1893 →Stanislaw Przybyszewski heiratete.
         Die beiden Kinder Zenon (1895) und Iwa (1897) wurden in Berlin geboren, bevor das Ehepaar
         1898 nach Krakau übersiedelte. Beide gingen bald getrennte Wege, Dagny wurde 1901 in
         Georgien von einem Freund erschossen. Dagny Juel und →Margarethe Ansorge waren befreundet
         und schätzten einander sehr. In der Beschreibung Margarethe Ansorges aus dem Jahr 1895 hieß
         es:„Ducha ist entzückend, sie müßte weiße Lilien in den Händen tragen, dann wäre sie das
         vollendete Symbol der Verklärtheit, […] ich sah sie immer als singenden Engel vor mir,
         selbst mit der Zigarette im Mund. Sie raucht aber auch so sphärenhaft, die kleinen blauen
         Ringe schweben ihr wie Heiligenscheine zwischen den Lippen hervor.“ (Undatierter Brief an
         Ida Auerbach(-Dehmel) vom Frühjahr 1895, DA A278/3, Hamburg) 253, 260 </P>
      <P>Jüptner v. Jonstorff, Baronin Eugenie (?–?). Dame der Wiener Gesellschaft, vermutlich eine
         Verwandte von Hans J. v. J. (1853–1941), Chemiker und Professor an der Technischen
         Hochschule Wien, der ein „Compendium der Eisenhüttenkunde“. Wien 1896, veröffentlichte,
         bzw. des Wiener Sektionschefs Anton Karl Friedrich Frh. J. v. J. 399, 463, 477, 480 </P>
      <P>Juht, Ludvig (1894–1957). Estn. Kontrabassist, emigrierte nach Engagements in Helsinki und
         als reisender Virtuose 1934 in die USA und war dort bis zu seinem Tod Mitglied des Boston
         Symphony Orchestra. 205 Justi, Ludwig (1876–1957). Dt. Kunstwissenschaftler, von 1909 bis
         1933 Direktor der Nationalgalerie Berlin. Neffe des Kunsthistorikers und Philosophen Carl
         Justi (1832–1912). 168 </P>
      <P>Kadelburg, Gustav (1851–1925). Österr-Ung. Theaterautor, u. a. war er der Verfasser des
         Librettos zum „Weißen Rössl“. 487 Kähler, Willibald (1866–1938). Dt. Dirigent und
         Komponist, 1899–1906 Direktor am Nationaltheater Mannheim, 1906–1931 Hofkapellmeister in
         Schwerin. 111 </P>
      <P>Kämpf, Karl (1874–1950). Dt. Komponist, Dirigent, Klavier- und Harmoniumspieler. 127 </P>
      <P>Kahler, Erich v. (1885–1970). Österr. Dichter und Soziologe aus Prag, der seit der
         Übersiedlung der Eltern nach Wien im Jahr 1900 schon als Jugendlicher Gedichtsammlungen
         veröffentlichte: Syrinx. Gedichte. (Leipzig: Hegner 1903); Die Brücke der Iris. Gedichte.
         (Berlin: Schuster &amp; Löffler 1905). Nach der erzwungenen Emigration lehrte er u. a. an
         der Cornell University Deutsche Literatur. 337, 389, 428, 617, </P>
      <P>Kahler, Rudolf v. (geb. Kohn) (1852–1932). Böhm. Industrieller, Vater des Soziologen Erich
         von Kahler. Er erwies sich dem Ansorge-Verein gegenüber als großzügiger Spender (vgl. dazu
         Wymetals Briefe Nr. 77 vom 25.02.1905, sowie Nr. 78 vom 23.03.1905). 640, 642 </P>
      <P>Kahn, Robert (1865–1951). Dt. Komponist. 113 </P>
      <P>Kainz, Josef (1858–1910). Österr.-ung. Schauspieler. Zunächst im slowenischen Marburg
         tätig, danach in Leipzig, Meiningen, München und Berlin engagiert, ab 1899 am Wiener
         Burgtheater. In erster Ehe verh. mit der Deutsch-Amerikanerin Sarah Hutzler, führte ihn
         eine längere Tournee 1891 nach Amerika, wo er Ansorge (Aufenthalt von Jänner 1888–April
         1891) begegnete. 389, 433, 462, 619, 627, 630, 632 </P>
      <P>Kalbeck, Max (auch: Jeremias Deutlich) (1850–1921). Österr. Musiker, Musikschriftsteller
         und Übersetzer, Schüler von Joseph Rheinberger, →Franz Wüllner und Josef Walter in München,
         kam er, gefördert von Hanslick, nach Wien und wurde schließlich mächtiger Kritiker beim
         Neuen Wiener Tagblatt. Seine Brahms-Biographie zählt neben den Briefausgaben von Keller und
         Heyse zu seinen bekanntesten Werken. 413, 437 </P>
      <P>Kalix, Adalbert (1897–1956). Österr.-ung. Kapellmeister und Chordirektor, leitete in
         Nürnberg ab 1932 die „Kammerkonzerte Zeitgenössischer Musik“, war zuletzt Professor an der
         Musikhochschule Stuttgart; Bruder des Pianisten →Eugen K. 224 </P>
      <P>Kalix, Eugen (eig. Jenö Kalicz) (1898–1950). Ung. Pianist, Schüler Ansorges und ab 1929
         Professor an der Deutschen Akademie für Tonkunst in Prag. Bruder des Dirigenten →Adalbert
         K. 226, 684 </P>
      <P>Karpath, Ludwig (1866–1936). Österr. Musikschriftsteller aus Ungarn, in Wien vielseitig für
         Kultur- und Musikinstitutionen tätig. Veröffentlichte auch eine Rezeptsammlung von
         berühmten Persönlichkeiten „Österreich tafelt“. Rezensent im Neuen Wiener Tagblatt von 1894
         bis 1921, Kürzel rp., Neffe Karl Goldmarks. 518, 556, 560, 594 </P>
      <P>Karvasy-Borchert-Sedlitzky, Em[m]y (?–?) Als Sängerin (Mezzosopran) in Wien kurz nach der
         Jahrhundertwende tätig, zahlreiche Mitwirkungen von ihr sind in der zeitgenössischen Presse
         greifbar, im Herbst 1906 wurde sie vom Korrespondenten des Monde Artiste illustré als
         „reine du lied“ betitelt. Sie war offenbar bis weit in die Zwanzigerjahre aktiv (Am
         19.04.1929 sang sie im Salzburger Festspielhaus unter der Leitung Herbert v. Karajans, der
         das Mozarteum Orchester dirigierte, die Herodias in R. Strauss’ Salome.). 422, 578, 674 </P>
      <P>Kastner, Emerich (1847–1916). Österr. Beamter und Musikschriftsteller, Redakteur der Wiener
         musikalischen Zeitung (später Parsifal). Er setzte sich für die Verbreitung der Werke
         Wagners ein und veröffentlichte Ausgaben von dessen Briefen, einen „Wagner-Catalog“ sowie
         Briefausgaben und ein Aufführungsverzeichnis von Beethoven, außerdem ein „Neuestes und
         vollständigstes Tonkünstler-und Opernlexikon“ 1889. 457, 486, 490 </P>
      <P>Kauders, Albert (1854–1912). Österr. Musikkritiker und Komponist, Pseud. K. Anders. 574 </P>
      <P>Kauffmann, Fritz (1855–1934). Dt. Komponist, Dirigent und Pianist, 1889–1900 Leiter der
         Magdeburger „Gesellschaftskonzerte“, 1893 Kgl. Musik-Director. 100, 111, 113, 146 </P>
      <P>Kaufmann, Charlotte (um 1885–nach 1936). Dt. Pianistin und vermutlich eine
         Ansorge-Schülerin. Die Musik II/13 (1903), S. 67f. schrieb über ein Konzert in Hannover:
         „Eine hocherfreuliche Bekanntschaft machten wir an der jugendlichen Pianistin Lotte
         Kaufmann aus Berlin, deren talent-und temperamentvolles Spiel auf eine im Werden begriffene
         grosse Künstlerin schliessen liess.“ 1907 berichtet der Kritiker Max Puttmann in der Musik
         VII/21, S. 187, dass es ihr anlässlich eines Konzerts in Erfurt noch „am rechten
         Gestaltungsvermögen mangele“, am 27. Juni 1910 tritt sie in einem Berliner Konzert mit
         Werken von Brahms und Chopin auf. Als Klavierbegleiterin der Schweizer Sängerin Johanna
         Egli ist sie mit zwei Liedern von Hugo Wolf auf Tonträger zu hören. 138, 495, 575, 588,
         600, 639, 684 </P>
      <P>Kaun, (Wilhelm Ludwig) Hugo (1863–1932). Dt. Pianist, Dirigent und Komponist, von
         1887–1900/01 in den USA, lebte und unterrichtete danach in Berlin. 127, 147, 214 </P>
      <P>Kayser, Kurt (1894–?). Dt. Cellist. 174, 669 </P>
      <P>Kayßler, Friedrich Martin Adalbert (1874–1945). Dt. Schauspieler, ab 1905 am Deutschen
         Theater Max Reinhardts, 1918–1923 Direktor der Freien Volksbühne. 186 </P>
      <P>Kefurt, Václav (1888–1944). Tschech. Cellist, engagiert am tschechischen Nationaltheater
         Prag, war 1923–1926 Cellist des České Trio. 1930 spielte er mit dem Kramar Quartett die UA
         von Dvo áks 5. Streichquartett. 225, 669 </P>
      <P>Keller, Alfred (1875–1945). Österr. Architekt, ab 1904 Mitglied des Hagenbundes und des
         Österr. Werkbundes. 508, 627 </P>
      <P>Kelley, Edgar Stillmann (1857–1944). US-amerik. Komponist, Dirigent und
         Musikschriftsteller. 81 </P>
      <P>Kemlitz, Otto (1847–nach 1891). Dt. Sänger (Tenor), 1884–1891 an der Metropolitan Opera
         engagiert. 83 </P>
      <P>Kerr, Alfred (eig. Kempner) (1867–1948). Dt. Schriftsteller und einflussreicher Kritiker
         des Berliner Tageblatts und der Frankfurter Zeitung, der aus seiner Sympathie für die
         Sozialdemokratie kein Hehl machte und in der Folge zu einem Lieblingsgegner von Karl Kraus
         wurde. Von den Nationalsozialisten verfolgt, emigrierte er mit seiner Familie nach London.
         433 </P>
      <P>Kes, Willem (1856–1934). Holländ. Dirigent, von 1898–1905 bei der Moskauer Philharmonischen
         Gesellschaft. 113 </P>
      <P>Kessler, Harry Graf (1868–1937). Dt. Kunstsammler und Mäzen, dessen Familie von Kaiser
         Wilhelm I. 1879 in den erblichen Adelsstand erhoben wurde. Kessler bildete eine
         Zentralfigur der deutschen Kunst-, Theater- und Literaturszene des Fin de siècle. Er
         leitete für einige Jahre das Kunstmuseum in Weimar, wo er seinen Hauptwohnsitz hatte. Ein
         umfangreiches Bild der Zeit vermitteln seine Tagebücher und Briefe, die fünf Jahrzehnte
         umspannen. Er ist der Widmungsträger von Ansorges Sonate op. 21. 14, 49, 52ff, 130, 136,
         138, 168, 233, 271, 299, 339f, 349, 370, 480, 486, 489, 492, 497, 504, 632, 637, 639, 643,
         664, 667, 690f </P>
      <P>Kessler, Hubert (1898–1985). Dt. Pianist, Komponist und Musikpädagoge, der von 1930 bis in
         die 60er Jahre an der University of Illinois Schenker-Analyse lehrte und „Beethovens Locke“
         von Wien nach Chicago brachte. 224 </P>
      <P>Keyserling, Eduard Graf v. (1855–1918). Dt.-balt. Schriftsteller und Dramatiker, studierte
         in Wien Philosophie und Kunstgeschichte, verwaltete zunächst seine heimatlichen Güter und
         zog später nach München. Seine Dramen und Novellen erreichten zur Jahrhundertwende große
         Popularität. 400, 477, 506 </P>
      <P>Keyserling, Hermann Graf v. (1880–1946). Dt.-balt. Kulturphilosoph, gründete 1920 in
         Darmstadt die „Schule der Weisheit“, wurde von den Nationalsozialisten verfolgt. </P>
      <P>Kielman[n]segg, Anastasia Gräfin v., geb. Anastasia Lebedewna von Lebedeff (1860–1912),
         Ehefrau von →Erich Kielmansegg, unterhielt einen exklusiven Salon in Wien. 507ff
         Kielman[n]segg, Erich Graf v. (1847–1923). Österr. Politiker und Statthalter von
         Niederösterreich von 1898 bis 1911, zeitweilig auch Ministerpräsident von Cisleithanien.
         507f Kienzl, Adolf (?–?). ? Dirigent, 1920–1922 Kapellmeister in Aussig, 1926–1932
         Chefdirigent des Mainzer Philharmonischen Staatsorchesters. 202 Kirchhoff, Walt(h)er
         (1879–1951). Dt. Sänger (Helden-Tenor), gab sein Debüt an der Berliner Hofoper 1906 als
         Faust in Gounods gleichnamiger Oper. 145, 172 Kittel, Hermine (1879–1948). Österr. Sängerin
         (Alt), Schülerin von Amalie Materna, zunächst in Laibach und Graz tätig, von 1900 bis 1931
         an der Wiener Hofoper. 456 </P>
      <P>Kleeman, Karl (1842–1923). Dt. Komponist und Dirigent, seit 1889 Hofkapellmeister in Gera.
         123, 152 </P>
      <P>Klein, Karl (August) (1867–1952). Dt. Schriftsteller, Mitschüler von Stefan George, mit dem
         er gemeinsam ab 1892 die blätter für die kunst herausgab. Kleins Privatadresse war die
         Redaktionsanschrift der Zeitung. Zeitweilig veröffentlichte George auch unter dem Namen
         seines Freundes. 619, 627, 630 </P>
      <P>Kleinpaul, Alfred (1850–?). Dt. Komponist und Organist, Schüler von Cornelius Gurlitt, an
         der Hamburger Nikolaikirche tätig. 138 </P>
      <P>Klimsch, Karl (1867–1936). Dt. Maler und Grafiker, entstammte einer Frankfurter
         Unternehmer- und Künstlerfamilie. 661 </P>
      <P>Kloppenburg, Cäcilia (auch Tolli Cilla) (1870/72–?). Dt. Sängerin (Mezzosopran). 99 </P>
      <P>Klose, Friedrich (1862–1942). Dt. Komponist und Musikpädagoge, Schüler Anton Bruckners.
         106, 158, 613 </P>
      <P>Klughardt, August (Friedrich Martin) (1847–1902). Dt. Komponist und Dirigent, lernte 1869
         in Weimar Franz Liszt kennen, war ab 1882 Hofkapellmeister in Dessau und dirigierte 1892/93
         Wagners Ring des Nibelungen. 93 </P>
      <P>Knab, Armin (1881–1951). Dt. Jurist und Komponist, vertonte mehr als ein Dutzend
         Dehmelscher Gedichte. 343 </P>
      <P>Kneisel-Quartet, gegründet 1885 in Boston durch Franz Kneisel (1865–1926), einen aus
         Rumänien stammenden Schüler Hellmesbergers, verlegte seinen Sitz 1903/05 nach New York, wo
         es bis zum Abschiedskonzert am 03.04.1917 als führendes amerik. Streichquartett galt. 81 </P>
      <P>Knepler, Hugo (1872–1944). Österr. Buch-und Kunsthändler, Musikverleger und Impresario,
         übernahm 1907 die Konzertagentur Albert Gutmann, die bis 1931 die größte Agentur Wiens
         blieb. Er starb nach dramatischen Jahren der Flucht in Auschwitz. 651, 653 </P>
      <P>Knettel, Josef (1875–1972). Dt. Komponist und Chordirigent, von 1908–1957 musikalischer
         Leiter der (Städtischen) Konzertgesellschaft Bad Kreuznach. Enger Freund des
         „Schenkerianers“ Julius Reinhard Oppel (1878–1941). 223 </P>
      <P>Kocián, Jaroslav (1883–1950). Tschech. Violinvirtuose, -pädagoge und Komponist. Schüler und
         Assistent Ševčíks, Lehrer von Josef Suk. 197f </P>
      <P>Koch, Irene (?–?). Böhm. Pianistin, vermutlich Schülerin Ansorges. 684 </P>
      <P>Köchert, Melanie, geb. Lang (1854–1906). Gattin des Wr. Hofjuweliers Köchert, Gönnerin und
         Geliebte von Hugo Wolf neben →Frieda Zerny. Sie nahm sich nach Wolfs Tod das Leben. </P>
      <P>Koegel, Fritz (1860–1904). Dt. Schriftsteller und Kunstwissenschaftler, ab 1892 im
         Nietzsche-Archiv tätig und dort der Konkurrent →Rudolf Steiners. 256, 323 </P>
      <P>Köhler, Bernhard (jr.) (1877–?). Dt. Komponist und Sänger (Bass), Sohn des Bass-Baritons
         Bernhard Köhler (1847–1919). Engagements u. a. in St. Gallen (1907–1909) und Freiburg i.
         Br. (1919–1925) (siehe dazu: Karl </P>
      <P>J. Kutsch; Leo Riemens. Grosses Sängerlexikon. München 42003, Bd. 4, S. 2434). 128, 335,
         414, 422, 592 Kömpel, August (1831–1891). Dt. Geiger, „bester“ Schüler Spohrs, später
         Joachims, 1867–1884 Konzertmeister der Hofkapelle in Weimar. 74 </P>
      <P>Koenen, Tilly (Mathilde) (1873–1941). Holländ. Konzert-Sängerin (Alt), übersiedelte 1898
         mit ihrer Lehrerin Cornélie van Zanten (1855–1946) nach Berlin. Eine solistische
         Beteiligung an der Münchner UA von Gustav Mahlers 8. Symphonie lässt sich nicht nachweisen,
         sie sang jedoch am 15.12.1916 bei der Amerika-Première von Mahlers „Lied von der Erde“ das
         Alt-Solo (siehe dazu: http://www.nederlandsmuziekinstituut.nl/en/
         archives/list-of-music-archives?task=listdetail&amp;id=2_6855, zuletzt besucht am
         20.08.2015). 136, 589 </P>
      <P>Koennecke, Richard (Artur Felix) (1874–nach 1936). Dt. Sänger (Bariton), später
         Radiosprecher und -regisseur in Berlin, befreundet mit Ansorge und Max Marschalk.
         Widmungsträger der „Erntelieder“ op. 18 nach →Franz Evers [Berlin: Dreililien 1903]
         (http://interactive.ancestry.de/2957/41909_prep804_00043600228/46012126, zuletzt besucht am
         31.08.2015). 123f, 127, 462, 502, 543, 561, 595, 625, 666, 673 </P>
      <P type="ref">Köselitz, Heinrich →Peter Gast. </P>
      <P>Kogel, Gustav Friedrich (1849–1921). Dt. Dirigent, ab 1887 Kapellmeister der Berliner
         Philharmoniker, leitete 1891–1903 die Frankfurter „Museumskonzerte“. 107 </P>
      <P>Kolbe, Georg (1877–1947). Dt. Bildhauer, der 1912 eine Büste von Conrad Ansorge erstellte,
         die im GeorgKolbe-Museum Berlin aufbewahrt wird. 38, 54, 537 </P>
      <P>Konewka, Paul (1841–1871). Dt. Silhouettenkünstler und Zeichner, befreite den
         Scherenschnitt von dem ihm anhaftenden Geruch des Dilettantismus. 434 </P>
      <P>Korst(-Kohn?), Robert (1878?–1936?). Österr. Sänger (Bariton), debütierte 1909 am Theater
         in Troppau, war aber auch als Konzertsänger tätig. Er bekam den Titel Kammersänger
         verliehen und war Lehrer am „Neuen Wiener Konservatorium“. Nach dem I. Weltkrieg nahm er
         für kurze Zeit wieder Engagements an deutschen Bühnen an: Barmen-Elberfeld, Breslau und
         Berlin (1923/24). Er war mit der Sopranistin Lisbeth Korst-Ulbrig (1883?–?) verh. 437 </P>
      <P>Kortschak, Hugo (1884–1957). Österr.-amerik. Geiger und Dirigent. Primgeiger des Berkshire
         String Quartet. 171 </P>
      <P>Koss, Henning (Karl Adam) von (1855–1913). Dt. Komponist, Schüler von Theodor Kullak. 94 </P>
      <P>Koussevitzky, Serge (1874–1951). Russ.-amerik. Kontrabassist und Dirigent. 205 </P>
      <P>Kramer-Glöckner, Pepi (eig. Josefine) (1874–1954). Österr. Volksschauspielerin. 434 </P>
      <P>Kramer, Leopold (1869–1942). Österr. Schauspieler, 1918–1927 Direktor des Deutschen
         Landestheaters in Prag, verantwortete ebendort 1924 die UA von Schönbergs „Erwartung“ mit
         →A. v. Zemlinsky am Pult und →Marie Gutheil-Schoder als „Eine Frau“. 190 </P>
      <P>Krasselt, Rudolf Julius (1879–1954). Dt. Cellist und Dirigent. In den Jahren bis 1904
         Solocellist bei den Wiener und Berliner Philharmonikern und des Boston Symphony Orchestra;
         ab 1911 Kapellmeister in Kiel und Berlin. 1924 wurde K. Generalmusikdirektor des
         Opernhauses Hannover, wenig später auch dessen Direktor und 1934 Intendant (siehe dazu:
         Dörte Schmidt, Brigitta Weber (Hg.). Keine Experimentierkunst. Musikleben an Städtischen
         Theatern in der Weimarer Republik. Stuttgart: Metzler 1995, S. 128ff ). 221 Kraus, Felix
         von (1870–1937). Österr. Sänger (Bass) und Musikwissenschaftler, wurde als Wagner-Sänger
         geschätzt. 165, 630f </P>
      <P>Krause, Emil (1840–1916). Dt. Pianist, Musikkritiker und Hochschullehrer in Königsberg, wo
         er erbitterte Fehden mit dem aus Berlin zugezogenen Ernst Otto Nodnagel ausfocht. </P>
      <P>Krause, Martin (1853–1918). Dt. Pianist, Lehrer und Musikschriftsteller. Schüler Franz
         Liszts, Lehrer von Claudio Arrau und Edwin Fischer. 115, 118, 124, 484f </P>
      <P>Kraut, Julius (1859–nach 1939?). Dt. Porträtmaler. 661 </P>
      <P>Krebiehl, Henry Edward (1854–1923). US-amerik. Musikkritiker und Musikwissenschaftler.
         Schrieb bis 1880 in der Cincinnati Gazette, danach einflussreicher Musikredakteur der New
         York Tribune, Übersetzer von Operntexten sowie der Thayerschen Beethoven-Biographie (1921)
         ins Englische, besprach Ansorges Wirken in New York sehr wohlwollend und ließ sich später
         von ihm bei Vorträgen am Klavier begleiten. 12, 79, 89ff </P>
      <P>Krehl, Stephan (1864–1924). Dt. Komponist, Verfasser musiktheoretischer Werke,
         unterrichtete seit 1902 in Leipzig, von 1907–1924 war er Rektor des dortigen kgl.
         Konservatoriums für Musik. 148 </P>
      <P>Kreisler, Fritz (1875–1962). Österr. Geiger und Komponist, Schüler von Hellmesberger und
         Bruckner, begann seine Karriere als Wunderkind und studierte bald auch in Paris. Während
         seiner Armerika-Tournee, die er 1888/89 gemeinsam mit dem Pianisten Moriz Rosenthal
         (1862–1946) unternahm, lernte er Ansorge kennen, und auch →Arnold Schönberg schätzte ihn
         sehr. Im Zuge der Verfolgungen durch die Nationalsozialisten musste er in die USA
         emigrieren. 85, 594 </P>
      <P>Kremser, Eduard (1838–1914). Österr. Komponist und Arrangeur, bedeutend als Sammler
         traditioneller Wienerlieder („Kremser Alben“). 79f </P>
      <P>Krüger, Viktor (1867–?). Österr. Dirigent und Offizier. Studierte zunächst Philosophie
         sowie Dirigieren bei Nikisch und Komposition bei Schönberg, war später als Geschäftsmann
         tätig und emigrierte nach Santiago de Chile. 437 </P>
      <P>Krug(-Waldsee), Wenzel Joseph (1858–1915). Dt. Dirigent und Komponist, ab 1901 Nachfolger
         von Fritz Kauffmann als Leiter des Städtischen Orchesters Magdeburg. 134 </P>
      <P>Kühl, Gustav (1869–1906). Dt. Schriftsteller und Bibliothekar, promovierter Philosoph.
         Biograph (Richard Dehmel. Berlin: Schuster &amp; Löffler 1903) und Freund →Richard Dehmels. </P>
      <P>Kühle, Gustav (?–?). Österr. Journalist, Herausgeber der Österreichischen Musik- und
         Theaterzeitung 1888–1905. 109f </P>
      <P>Kühns, Emil (1866/67–?). Dt., in Prag geborener Geiger und Komponist, von 1899 an Direktor
         des Königsberger Konservatoriums. 18, 167, 175 </P>
      <P>Kürnberger, Ferdinand (1821–1879). Österr. Schriftsteller. 416, 433 </P>
      <P>Kunwald, Ella (Gabriele) (1871–1957). Österr. Konzertsängerin und Gesangspädagogin, die
         zunächst nach Dänemark später nach England emigrierte. Sowohl ihr Neffe Peter Stadlen
         (1910–1996) als auch ihre Cousine →Elisabeth K. waren Pianisten (Diesen Hinweis verdanken
         wir Dr. Primavera Driessen-Gruber vom Verein orpheus.news, Wien.). 125, 421, 513, 533,
         538f, 543ff, 553, 578, 674 Kunwald, Elisabeth (Elsa) (1877–1946). Ung. Pianistin und erste
         Ehefrau von Ernst von Dohnanyi, Mutter von Hans und Grete von Dohnanyi. </P>
      <P>Kurz, Selma (1874–1933). Österr. Sängerin (Sopran), debütierte in Hamburg und wechselte
         über Frankfurt ab 1899 nach Wien unter Gustav Mahler und war bis zu ihrem Bühnenabschied
         1926 auch dank zahlreicher weltweiter Gastspiele eine der größten Koloratursopranistinnen
         ihrer Zeit. 389, 502 </P>
      <P>Kurzweil, Hedwig (1881–1960). Verh. mit →Wilhelm von Wymetal, Mutter von →Konrad von
         Wymetal. </P>
      <P>Kusmitsch, Charlotte/Karoline (1873–nach 1936). Österr. Sängerin (Alt), geboren in Mähren,
         debütierte 1895 in Brünn, von 1898–1902 an der k. k. Hofoper, kurzfristige Verlobte Wilhelm
         von Wymetals. Nach ihrer Heirat mit Dr. Egert trat sie von der Bühne ab und kehrte nach
         Mähren zurück. 443, 445, 448, 472 </P>
      <P>Laber, Heinrich (1880–1950). Dt. Geiger, Dirigent und Komponist, seit 1914 Hofkapellmeister
         in Gera, wo er bis zu seiner Pensionierung 1942 blieb; 1917–1922 leitete er auch insgesamt
         65 Konzerte der Musikalischen Gesellschaft Leipzig in der Alberthalle. 203 Lachmann, Hedwig
         (1865–1918). Dt. Schriftstellerin und Übersetzerin, war seit den 1890er Jahren mit Richard
         Dehmel befreundet, heiratete 1903 den Anarchisten Gustav Landauer. 276 Lachmann, Robert
         (1892–1939). Dt. Musikwissenschaftler, Ethnologe, Bibliothekar und Orientalist.
         Mitbegründer der Berliner Schule für Vergleichende Musikwissenschaft. 51 </P>
      <P>Lamond, Frederic (1868–1948). Schottischer Pianist und Musikpädagoge, Schüler Liszts. 16,
         164, 450, 625f </P>
      <P>Lampe, Walther (1872–1964). Dt. Komponist, Schüler von Heinrich von Herzogenberg und
         Engelbert Humperdinck. 361 </P>
      <P>Langmann, Philipp (1862–1931). Deutschsprachiger Dichter aus Mähren, der vom Arbeiter zum
         Fabrikleiter und Beamten aufstieg. Als Autor vertrat er die naturalistisch-sozialistische
         Richtung seiner Zeit. Sein Drama „Bartel Turaser“, das am 11. Dezember 1897 am Deutschen
         Volkstheater in Wien aufgeführt wurde, erzielte durch die anschauliche Darstellung der
         Proletarier-Umgebung einen außerordentlichen Erfolg. Dieser ermöglichte es ihm, fernerhin
         als freier Schriftsteller und Journalist zu leben. Das Volksstück „Die vier Gewinner“ (12.
         November 1898) erlebte jedoch nur zwei, das Drama „Gertrud Antless“ (14. November 1899) nur
         eine Wiederholung. Mitglied im Ansorge-Verein. 461, 477, 480, 492, 505,645 </P>
      <P>Larsen, Karl (1860–1931). Dän. Schriftsteller. 434 Lassen, Eduard (1830–1904). Dän.-belg.
         Dirigent und Komponist, wurde 1861 Liszts Nachfolger als Hofkapellmeister in Weimar. 66,
         72, 74, 76f, 80, 84, 86, 137 Laugs, Robert (1875–1942). Dt. Dirigent, u. a. an der Berliner
         Hofoper und in Kassel (dort Erster Kapellmeister der Oper). 119 </P>
      <P>Laurischkus, Max (1876–1929). Dt. Komponist, Dirigent und Cembalist. 130 </P>
      <P>(Förster-)Lauterer, Bertha (1869–1936). Böhm. Sängerin und begeisterte Hobbyköchin, ab 1887
         am Prager Nationaltheater engagiert, ab 1888 verh. mit dem Komponisten →Josef Bohuslav
         Foerster. Ab 1893 von G. Mahler an die Hamburger Oper, und 1901 an die Wiener Hofoper
         engagiert. 457, 463 Lauxmann, Theodor (1865–1920). Dt. Maler, bekannt für bäuerliche
         Sujets. 108 Lebede, Georg Willibald (1872–?). Militärkapellmeister. 159 Lebisch, Franz
         (1881–1965). Österr. (Garten)architekt, Schüler Josef Hoffmanns. 432 Lechter, Melchior
         (1865–1937). Dt. Zeichner und Grafiker, zuerst in Münster zum Glasmaler ausgebildet, danach
         Studium in Berlin. Dem Kreis um Stefan George nahestehend, hatte er die Umschlaggestaltung
         der ihm gewidmeten George-Gesänge op. 14 (Berlin: Deneke 1900) übernommen. 50f, 109, 111,
         283, 289, 291, 310, 448, 486, 620, 664 </P>
      <P>Lederer, Georg (1843–1910). Dt. Sänger (Tenor), Autodidakt. 1878–1889 am Stadttheater
         Leipzig, 1891–1899 in Zürich verpflichtet. 71 </P>
      <P>Lefler, Heinrich (1863–1919). Österr. Architekt, Professor an der Akademie der bildenden
         Künste in Wien, von 1900 bis 1903 Ausstattungsleiter an der Hofoper. Er war der Lehrer von
         Richard Gerstl, Mitbegründer des Hagenbundes und verh. mit der Sängerin →Mina Wiesmüller,
         mit deren Porträt er die österr. 1000-Kronen-Banknote versah. 400, 469, 504, 508, 527, 537,
         551, 561 </P>
      <P type="ref">Lefler, Mina →Mina Wiesmüller-Lefler </P>
      <P>Lehmann(-Kalisch), Lilli (Elisabeth Maria) (1848–1929). Dt. Opernsängerin (dram.
         Koloratursopran) und Gesangspädagogin, 1885–1890 an der Metropolitan Opera in New York. 79,
         104, 112 Lehmann, Reinhard (1858–?). Von 1882 bis mindestens 1904 Dirigent des 1.
         Leibhusarenregiments Danzig. 137 Leisner, Emmy (1885/86–1958). Dt. Sängerin (Alt),
         1913–1921 an der Berliner Hofoper (Staatsoper), 1923–1925 an der Deutschen Oper Berlin
         engagiert.</P>
      <P>Lentrodt, Willhelm (um 1867–1914). Dt. Schriftsteller, Mitglied des Berliner Kreises um
         Dehmel, Wedekind und Mühsam, Lektor im S. Fischer Verlag. 288 Leonhardt, Carl (1886–1969).
         Dt. Komponist und Dirigent. 198 </P>
      <P>Lepsius, Sabine (1864–1942). Dt. Porträtmalerin. Sie entstammte einer künstlerischen
         Familie, ihr Vater war der Maler Gustav Graef, ihr Bruder der Kunsthistoriker Botho Graef,
         und sie selbst heiratete den Berliner Maler Reinhold Lepsius. Ihr Salon in Berlin-Westend
         wurde zum Zentrum eines Kreises, in dem auch Georg Simmel, Wilhelm Dilthey, Rainer Maria
         Rilke und Conrad Ansorge zu Gast waren. Stefan George inszenierte dort Dichterabende und
         -lesungen. 50f </P>
      <P>Leschetizky, Theodor (1830–1915). Poln. Pianist und Komponist, studierte bei Czerny und F.
         X. W. Mozart, S. Sechter und A. Bruckner. Ging mit Anton Rubinstein nach Petersburg und war
         Mitbegründer des dortigen Konservatoriums. 1878 kehrte er nach Wien zurück und wurde dort
         zum Mittelpunkt eines bedeutenden Klavierzirkels. 492, 494, 497, 512, 526, 580f </P>
      <P>Leslie, Henry David (1822–1896). Brit. (Chor-)Dirigent und Komponist. 86 </P>
      <P>(Gilbert-)Lessmann, Eva (1888–?). Dt. Liedsängerin, Tochter von →Otto Lessmann. 143, 166,
         640, 675 </P>
      <P>Lessmann, Otto (1844–1918). Dt. Musikkritiker und Komponist, war seit 1881 Chefredakteur
         der Allgemeinen Musikzeitung (vor 1885 Allgemeine deutsche Musikzeitung). 11, 28, 84, 94,
         165f, 467, 612 </P>
      <P>Lewandowski, Stanislaus Roman (1859–1940). Poln. Maler und Bildhauer, lebte ab 1890
         abwechselnd in Warschau und Wien. 429 Lewyn, Helena (1889–1980). US-amerik. Pianistin und
         Pädagogin, Schülerin Godowskys und Ansorges. 684 Leydhecker, Agnes (ca 1876–nach 1924). Dt.
         Konzertsängerin (Alt). Schülerin von Julius Stockhausen und →Etelka Gerster. Einer ihrer
         regelmäßigen Liedbegleiter war der Pianist und Komponist Otto Frickhoeffer (1892–1968). 157 </P>
      <P>Lhévinne, Joseph (1874–1944). Russ. Pianist, war 1902–1906 Lehrer am Moskauer
         Konservatorium, gab 1906 sein USA-Debüt in der Carnegie-Hall, gefolgt von zahlreichen
         Konzerten, trotzdem lebte er mit seiner Frau, der Pianistin Rosina Bessie (1880–1976), bis
         1919 hauptsächlich in Berlin. Ab 1922 unterrichteten beide an der New Yorker Juilliard
         School. Zu ihren Schülern zählen James Levine, John Williams und Van Cliburn. 158 </P>
      <P>Liebe, Ludwig (Eduard) (1819–1900). Dt. Dirigent und Komponist. 84 </P>
      <P>Liebermann, Max (1847–1935). Dt. Maler, Hauptvertreter des deutschen Impressionismus,
         Präsident der Berliner Secession und langjähriger Leiter der Preußischen Akademie der
         Künste, sein Haus befindet sich am Pariser Platz neben dem Brandenburger Tor. Er war ein
         gern gesehener Gast von →Johannes Guthmann im Gut Neu-Kladow. Er und seine Familie wurden
         zu Opfern des nationalsozialistischen Regimes. 38, 47, 54, 57 </P>
      <P>Liepe, Emil (1860–1940). Dt. Sänger (Bariton), Gesangslehrer, Komponist und
         Musikschriftsteller. 67, 124 </P>
      <P>Lier, Jacques van (1875–1951). Niederländ. Cellist, 1897–1899 Solocellist der Berliner
         Philharmoniker, ab 1899 Leiter der Meisterklasse für Violoncello am
         Klindworth-Scharwenka-Konservatorium. Er bildete gemeinsam mit dem Geiger →Josef van Veen
         und dem Pianisten →Coenraad Valentijn Bos (1875–1955) von 1900 bis 1907 das „Hollandsche
         Trio“, und mit →van Veen, →Willem Feltzer und →Johan Ruinen das →„Holländische
         Streichquartett“, das Ansorges Werke mehrmals spielte. Er emigrierte 1939 nach England.
         130, 133, 152, 355, 555, 644, 669 </P>
      <P>Liliencron, Detlev von (1844–1909). Dt. Lyriker und enger Freund Dehmels. Durch die
         liebenswürdige Art seiner Erscheinung und den 1883 erschienenen Gedichtband
         „Adjutantenritte“ wurde L. von der Jugend der Zeit begeistert als Erneuerer der lyrischen
         Kunst begrüßt. 31, 52f, 102f, 128, 130, 161, 236, 240, 242, 262f, 275, 282f, 285f, 288f,
         291, 325, 328, 332, 336ff, 348f, 351, 355, 358, 394, 400f, 403, 413ff, 420, 423, 428ff,
         434, 437, 446, 449, 462, 477, 485, 492, 502f, 506, 523, 531, 558, 562, 578, 590, 594,
         599ff, 616, 619ff, 632, 636, 655f, 663, 665, 668, 673 </P>
      <P>Lilienthal, Abraham Wolf (1859–1928). US-amerik. Geiger und Bratschist, ab 1887 Mitglied
         der Philharmonic Society, ersetzte →Ludwig Schenck im New York String Quartet. 89
         Lindeiner-Wildau, Erdmuthe Friederike Eva von (1909–2005). 1934 heiratete sie den Geologen
         Fritz Eghard von Estorff (1899–1947). Schülerin von →Margarethe (und Conrad?) Ansorge. 229,
         684 </P>
      <P>Lindemann, Fritz (1876–1927). Dt. Pianist, geschätzter Liedbegleiter und Kammermusiker.
         Seit 1902 in Berlin. 178 </P>
      <P>Lindner, Eugen (1858–1915). Dt. Komponist und Sänger, unterrichtete ab 1902 am Leipziger
         Konservatorium. Kgl. Professor in Weimar. 120, 311 </P>
      <P>Lissauer, Ernst (1882–1937). Dt. Schriftsteller. 431 </P>
      <P>Listemann, Bernhard (Friedrich Wilhelm) (1841–1917). Dt.-amerik. Geiger (Schüler von
         Ferdinand David, Henri Vieuxtemps und Joseph Joachim) und Dirigent, 1880 Gründer des Boston
         Philharmonic Orchestra. 13, 93 </P>
      <P>Löffler, Albrecht (1867–?). Dt. Cellist, Widmungsträger der Serenade für Violine, Viola und
         Violoncello des schwedischen Komponisten Knut Håkanson (1887–1929). 149 </P>
      <P>Löffler, Bert(h)old (1874–1960). Österr. Keramiker, Maler und Grafiker, dessen Name
         untrennbar mit der „Wiener Werkstätte“ verbunden ist. 1907–1935 Professor an der Wiener
         Kunstgewerbeschule. 434 </P>
      <P>Lohring, Maria (1897–nach 1938). Dt. Konzertsängerin (Sopran). 220, 675 </P>
      <P>Looks, Rudolf (1867–nach 1924). Dt. Pianist, Organist und Chorleiter, Schüler Rheinbergers,
         in den 20er Jahren im Musikleben der Stadt Stralsund aktiv. 148 </P>
      <P>Loos, Adolf (1870–1933). Österr. Architekt und einflussreicher Theoretiker der Moderne, auf
         dessen Initiative zahlreiche Entwicklungen des 20. Jhds. zurückzuführen sind. Als junger
         Mann verbrachte er einige Jahre in den USA und zählte auch zum engsten Freundeskreis
         →Schönbergs. 337, 391, 396, 403, 408, 416, 435, 437 </P>
      <P>Lorenz, Alfred (Ottokar) (1868–1939). Österr. Dirigent, Komponist und Musiktheoretiker.
         Berühmt wurde sein vierbändiger Traktat „Das Geheimnis der Form bei Richard Wagner“
         (1924–1933). NS-Parteimitglied seit 1931. 96 </P>
      <P>Lorme, Lola (1863–1924). Österr. Journalistin, Schriftstellerin und Übersetzerin. 439 </P>
      <P>Lothar, Rudolf (eig. Rudolf Lothar Spitzer, Pseudonym: Thom) (1865–1943). Österr. Dichter
         und Dramatiker aus Ungarn. L. promovierte in Heidelberg in Philosophie, verbrachte einige
         Zeit in Paris und übersiedelte 1889 nach Wien. Dort war er Hg. der Wage, Mitarbeiter der
         Neuen Freien Presse. Er übersiedelte 1907 nach Berlin, wo er als Redakteur beim Lokalen
         Anzeiger tätig war und 1912 das Komödienhaus gründete. 391, 399, 417, 511 </P>
      <P>Lubrich, Fritz jun. (1888–1971). Dt. Komponist, Kirchenmusiker und Pädagoge. Schüler Max
         Regers. 188 </P>
      <P>Lucka, Emil (von) (1877–1941). Österr. Schriftsteller und Essayist, befreundet mit Otto
         Weininger, veröffentlichte zahlreiche Künstlerromane. 390, 431, 434 </P>
      <P>Lüdemann, Otto (1864–nach 1929). Dt. Cellist, der möglicherweise einer Familie von
         Instrumentenmachern entstammte. 110, 279, 664 </P>
      <P>Mackenzie, Sir Alexander Campbell (1847–1935). Schott. Komponist und Dirigent. 79 </P>
      <P>Madden, Claude (1868–1928). US-amerik. Geiger, Komponist und Dirigent, 1903
         Gründungsmitglied des Minneapolis Symphony Orchestra. 89 </P>
      <P>Maikl, Georg (1872–1951). Dt. Sänger, debütierte in Mannheim, ab 1904 Hofopernsänger in
         Wien (bis 1941); Ehrenmitglied im Ansorge-Verein ab der Saison 1905/06. 133, 135, 401, 406,
         425ff, 674f </P>
      <P>Mair, Franz (1821–1893). Österr. Komponist, Gründer des „Wiener Schubertbundes“ 1863. 81,
         98 </P>
      <P>Malten, Therese (1853/55–1930). Dt. Sängerin (Sopran), von 1873–1898 an der Dresdner
         Hofoper engagiert. 70 </P>
      <P>Mamroth, Elisabeth, geb. Saatz (?–1960). Dt. Sängerin, seit 1923 Ehefrau des Industriellen
         →Paul Mamroth, studierte 1897–1902 am Stern’schen Konservatorium Gesang bei Selma
         Nicklass-Kempner. 226 </P>
      <P>Mamroth, Paul (1859–1938). Dt. Industrieller, 1915–1928 im Vorstand der AEG. </P>
      <P>Mandé, Rudolf Maria (auch Mandat oder Mandée) (1904–1964). Tschech. Pianist, Komponist und
         Dirigent, war ab 1928 als Korrepetitor und Dirigent am Tschechischen Nationaltheater und ab
         1938 Dirigent des Rundfunkorchesters in Prag. 1923–1926 in Conrad Ansorges Meisterklasse.
         684 </P>
      <P>Mann, Josef (1883–1921). Österr. Sänger (Tenor), er starb während einer Aufführung der
         „Aida“ an der Berliner Staatsoper Unter den Linden. 176, 186 </P>
      <P>Mannsfeld(t), Hermann (1833–1892). Dt. Kapellmeister, lange Zeit in Dresden, danach
         engagiert an der Kurkapelle Ems. 70 </P>
      <P>Mannstädt, Franz (1852–1932). Dt. Dirigent (Meiningen, Wiesbaden, Berlin). 95 </P>
      <P>Marák, Otakar (Otto) (1872–1939). Tschech. Sänger (Tenor). Engagements an der Wiener
         Hofoper, an der Komischen Oper Berlin (1906–1913) und am Prager Nationaltheater
         (1914–1934). 172 </P>
      <P>Marberg, Lili (1876–1962). Dt. Schauspielerin, ab 1907 in Wien tätig: zuerst am Deutschen
         Volkstheater, 1911– 1950 am Burgtheater. 436 </P>
      <P>Marschalk, Max (1863–1940). Dt. Komponist, Musikverleger, Musikkritiker der Vossischen
         Zeitung in Berlin von 1895–1933. Er war als Kritiker im Dienste der neueren Musik tätig.
         Ein reger Briefwechsel mit Gustav Mahler in den 1890er Jahren hatte sich anlässlich seiner
         Studie über dessen I. Symphonie in der Zeitung Die redenden Künste (Leipzig III/13
         (1896/97), S. 371–375) entwickelt. Für Schönberg setzte er sich bis an sein Lebensende ein
         und verhielt sich als Verleger vorbildlich ihm gegenüber. Als Schwager Gerhard Hauptmanns
         hatte er Bühnenmusik zu fünf seiner Dramen komponiert, er komponierte sieben Opern, ein
         Märchenspiel, Orchesterwerke und Lieder. 32, 103, 128, 241, 291, 299, 317, 335f, 339, 343,
         393, 398, 400, 411, 415, 422f, 452, 456, 462f, 469, 476, 478, 482, 486, 491, 493, 510,
         512f, 517, 538, 548, 550, 581, 589, 592, 594ff, 598, 616, 624, 627, 649, 651 </P>
      <P>Marschalk, Margarete (1875–1957). Dt. Geigerin und Schauspielerin, Schwester von →Max
         Marschalk, Studium bei J. Joachim, ab 1894 Schauspielerin bei Otto Brahm am Deutschen
         Theater, spätere Ehefrau Gerhart Hauptmanns. Lovis Corinth schuf im Jahr 1900 mit dem Bild
         „Die Geigenspielerin“ ein beeindruckendes Porträt. </P>
      <P>Marteau, Henri (1874–1934). Dt.-frz. Geigenvirtuose. 36, 206, 594, 633f </P>
      <P>Mauke, Wilhelm (1867–1930). Dt. Komponist und Theoretiker (Lieder opp. 42, 45). Werke u.
         a.: Die letzte Maske, Mimodrama in 2 Akten (Ballett in 3 Bildern) op. 65 und „Thamar“,
         Tragödie in 3 Akten, Operette „Der Tugendprinz“ (München 1907). 458 </P>
      <P>Maurer, (Josef) Heinrich (1868–nach 1929). Dt. Pianist und Musikschriftsteller. 152, 154 </P>
      <P>Maurer, Marie (?–?). Sängerin (Mezzosopran), debütierte am 24.01.1902 als Magdalene in
         Wagners „Meistersinger“ an der Metropolitan Opera. 80 </P>
      <P>Mautner, Isidor (1852–1930) und Jenny (1856–1938). Österr. Großindustrielle und
         Kunstmäzene. </P>
      <P>Mayer (auch Meyer), Georg Anton (1879–?). Dt. Kunsthistoriker, von 1910 bis 1917 verh. mit
         der Schauspielerin Lucie Höflich und regelmäßiger Gast im Gut Neu-Kladow bei →Johannes
         Guthmann. 54 </P>
      <P>Mayerhoff, Franz (1864–1938). Dt. Dirigent und Komponist. 46, 73, 78, 131 </P>
      <P>Medelsky, (Char)lotte (auch Karoline Frank-Krauspe) (1880–1960). Österr. Schauspielerin,
         die bereits mit 17 Jahren an das Wiener Hofburgtheater engagiert wurde. Dort verblieb sie
         auch bis zu ihrer Pensionierung im Jahr 1946. Ihre Schwester Hermine M. (1884–1940) und ihr
         Ehemann →Eugen Frank waren ebenfalls Schauspieler. 422f </P>
      <P>Mell, Mary (1885–1954). Österr. Schauspielerin, ab 1901 am Burgtheater, ab 1908 verh. mit
         dem Maler →A. D. Goltz, Schwester des Schriftstellers Max Mell (1882–1971). 430 </P>
      <P>Melzer, Josef (1859–?). Österr. Cellist, Schüler von Franz Hegenbarth in Prag, ab 1878
         Solocellist des Breslauer Orchestervereins (vgl. Violoncellisten der Gegenwart in Wort und
         Bild. Hamburg: Verlagsanstalt 1903, S. 134–135). 107, 155 </P>
      <P>Mendelssohn, Arnold (Ludwig) (1855–1933). Dt. Komponist und Musikpädagoge am Kölner
         Konservatorium, befreundet mit Engelbert Humperdinck und Hugo Wolf, betätigte sich auch als
         Kirchenmusiker, verfasste Opern, Lieder und später Symphonien. Zu seinen Schülern zählte
         Paul Hindemith, der ihm sein Bratschenkonzert op. 36/4 widmete. 581, 604 </P>
      <P type="org">„Mendelssohn Glee Club“. 1866 in New York gegründeter Männerchor. 81, 86 92 </P>
      <P>Mengewein, Karl (1852–1908). Dt. Komponist und Lehrer. Gründer des Berliner
         Oratorien-Vereins und der „Konzertvereinigung Madrigal“. 120 </P>
      <P>Merker, Rose (1886–1948). Österr. Sängerin (Dramat. Sopran), war 1913–1923 am Stadttheater
         in Stettin engagiert, danach in Graz, Darmstadt, am Deutschen Theater in Prag und 1942–1944
         an der Wiener Staatsoper, wo sie schon seit 1929 gastiert hatte. 196 </P>
      <P>Messchaert, Johannes (1857–1922). Niederländ. Sänger (Bariton), gefragter Lied- und
         Oratoriensänger; häufig von dem Pianisten Julius Röntgen begleitet. Lehrer an der Berliner
         Musikhochschule. 94, 126 Metternich-Sándor, Fürstin Pauline von (1836–1921). Sie war eine
         Enkelin des Staatskanzlers Metternich, wirkte als Mäzenin und führte zunächst in Paris,
         später in Wien einen stilbildenden Salon. 489 </P>
      <P>Metzdorff, Richard (1844–1919). Dt. Kapellmeister und Komponist. 124 </P>
      <P>Metzner, Franz (1870–1919). Österr.-böhm. Bildhauer der Secession und dem Symbolismus
         zugehörig, wirkte an zahlreichen Großprojekten der Zeit mit, starb an der spanischen
         Grippe. 408, 429, 648 Meyer, Waldemar (1853–1940). Dt. Geiger, Schüler Joachims, 1873–1881
         Mitglied der Berliner Hofkapelle, danach reisender Virtuose. Sein Bruder Felix M. war
         ebenfalls Geiger. 149, 175f </P>
      <P>(Bernauer-)Michalek, Lisa (?–?). Österr.? Schauspielerin. 437 </P>
      <P>Mikorey, Franz (1873–1947). Dt. Komponist und Dirigent, von 1902–1918 Hofkapellmeister in
         Dessau. Sein Vater Max M. (1850–1907) war Sänger (Tenor), sein Sohn Franz M. (1907–1986)
         Bildhauer. 120, 145, 311 Milde, Rudolf von (1859–1927). Dt. Sänger (Bass-Bariton) und
         Gesangspädagoge, entstammte einer Sängerfamilie und war seit 1894 am Theater von Dessau
         engagiert. 145 </P>
      <P>Misch, Robert (1860–1929). Dt. Librettist und Schriftsteller. 363 </P>
      <P>Mitterwurzer, Christine Wilhelmine, geb. Rennert (1840/48–1909). Dt. Schauspielerin, Spross
         einer Schauspielerfamilie, nach Engagements in Berlin, Pest, Graz und Leipzig 1871–1909 am
         Wiener Hofburgtheater. 422 M ynarski, Emil Szimon (1870–1935). Poln. Dirigent, Geiger und
         Komponist, Schüler von Leopold Auer und Nikolai Rimsky-Korsakov, als Dirigent hauptsächlich
         in Polen und Großbritannien tätig. 192, 200f, 211 </P>
      <P>Moeller-Bruck, Arthur (1876–1925). Dt. Staatstheoretiker, fügte dem Namen des Vaters
         (Moeller) den Geburtsnamen der Mutter (van den Bruck) hinzu, betätigte sich als
         völkisch-nationalistischer Publizist, nachdem er frühzeitig die Schule abgebrochen hatte.
         Führender Vertreter der sog. „Konservativen Revolution“ in den 1920er Jahren.
         Veröffentlichte 1923 sein Hauptwerk „Das dritte Reich“, kurze Zeit später nahm er sich das
         Leben. 261, 271, 276, 312 </P>
      <P>Mojsisovics von Mojsvár, Roderich (1877–1953). Österr. Dirigent und Komponist, Musik- und
         Bühnenschriftsteller. 629 </P>
      <P>Moll, Carl (1861–1945). Österr. Maler und Stiefvater von Alma Mahler. Er war als
         Mitbegründer der Wiener Secession, aus der er 1905 austrat, wirkungsmächtige Persönlichkeit
         im Wiener Kunstleben. Als überzeugter Nationalsozialist beging er 1945 Selbstmord. 164, 520 </P>
      <P>Mombert, Alfred (1872–1942). Dt. Jurist und Lyriker, dessen visionäre Gedichte großen
         Einfluss auf zahlreiche Künstler der Jahrhundertwende ausübten. Er war eng befreundet mit
         Richard Dehmel und starb an den Folgen der nationalsozialistischen Verfolgung. 35, 245,
         261, 271, 282, 302, 304, 328, 394, 416, 438, 467, 560, 614, 648, 656, 663, 670 </P>
      <P>Mondel, August (?–?). Dt. Kapellmeister, 1901–1904 Direktor des Theaters in Trier, gründete
         gemeinsam mit Gustav Drechsel (1874–1939) 1907 das Mozart-Orchester in Berlin. 146 </P>
      <P>Moniuszko, Stanis aw (1819–1872). Poln. Komponist, Dirigent und Pädagoge. 103 </P>
      <P>Morold, Max (eig. Max von Millenkovich) (1866–1945). Österr. Musikschriftsteller, 1917/18
         Direktor des k. k. Hofburgtheaters. 520 Mosenthal, Joseph (1834–1896). Dt.-amerik. Geiger,
         Organist und Chorleiter; 1867–1896 Leiter des →Mendelssohn Glee Club. 81 Moser, Anton
         (1872–1909). Österr. Sänger (Bariton), debütierte in Heidelberg, wechselte später nach
         Aachen und Bremen und war ab 1903 an der Hofoper in Wien tätig. 132, 425, 429f, 549, 634,
         674 </P>
      <P>Muck, Karl (1859–1940). Dt. Dirigent, langjähriger Kpm. der Hofoper in Berlin, von
         1912–1918 Leiter des Boston Symphony Orchestra, kehrte nach dem I. Weltkrieg zurück nach
         Deutschland, wo er von 1901 bis 1930 Leiter der Bayreuther Festspiele war, die er
         „judenrein“ halten wollte. 216 </P>
      <P>Mühldorfer, Wilhelm Karl (1837–1919). Dt. Theaterkapellmeister und Komponist. 101 </P>
      <P>Müller, Martin (1885–?). Dt. Bildhauer, studierte an der Kunstschule in Breslau und der
         Akademie der Künste in Berlin. Er war Mitglied der Berliner Secession, die von ihm
         gestaltete Büste von Conrad Ansorge aus dem Jahr 1917 wird in der Nationalgalerie Berlin
         aufbewahrt. 1923/24 war er in Los Angeles als künstlerischer Filmberater tätig, 1930 lebte
         er in Rom. 537 </P>
      <P>Müller-Chappuis, Rudolf (1905–1968). Dt. Pianist, Lehrer und Schriftsteller. Schüler
         Ansorges. 684 Müller-Reuter, Theodor (1858–1919). Dt. Pianist, Dirigent, Komponist und
         Musikschriftsteller. Schüler Friedrich und Alwin Wiecks. 119 </P>
      <P>(Mohrat-)Müllerhartung, Julie (um 1865–nach 1940). Dt. Sängerin (Sopran), eine Tochter von
         Carl Müllerhartung (1834–1908), dem Gründer der Weimarer Orchester-Schule, aus der die
         Hochschule für Musik Franz Liszt Weimar hervorging. 75, 94 </P>
      <P>Münchhoff, Mary (?–?). Im Ansorge-Vereins-Aufruf wird sie als „Konzertsängerin aus
         Nebraska“ betitelt und in der Korrespondenz in der Gefolgschaft von Harry Graf Kessler
         erwähnt. Ihre Studien absolvierte sie am Stern’schen Konservatorium sowie bei Mathilde
         Marchesi und galt als virtuose Koloratursängerin. Sie gab Konzerte in London (1902) und
         Edinburgh (1907/08), darunter zumindest eines gemeinsam mit dem Pianisten Harold Bauer.
         Möglicherweise verbrachte sie ihre weitere Lebenszeit in der Schweiz (Das Kantonsarchiv
         Basel führt einen Akt zu ihr (1904–1925)). 114, 477, 480, 493 </P>
      <P>Munter, Friedrich (1881–1939). Dt.-balt. Dirigent und Komponist, Schüler von Ludwig Thuille
         in München, ab 1923 Leiter der Volkssymphoniekonzerte des Münchner Konzertvereines. 225
         Muntz, Maximilian (1869–1914). Österr. Musikkritiker der antisemitischen,
         christlich-sozialen Deutschen Zeitung und der Reichspost, stand Mahler und seiner Musik
         feindlich gegenüber. 400, 477, 573 </P>
      <P>Munzinger, Edgar (1847–1905). Schweiz. Pianist und Komponist, ab 1893 in Berlin, Eigentümer
         des Eichelberg’schen Konservatoriums. 1898 Rückkehr in die Schweiz, 1901 Lehrer an der
         Musikschule Basel. 98 </P>
      <P>Musil, Klara (1882–1963). Österr. Sängerin (Koloratur-Sopran), sang 1906–08, 1912–16 und
         1920/21 an der Wiener Volksoper, dazwischen gastierte sie an verschiedenen deutschen
         Bühnen. 180 Mysz-Gmeiner, Lula (1876–1948). Österr. Konzertsängerin (Alt) und
         Gesangspädagogin, Schülerin Lilli Lehmanns, Lehrerin von Elisabeth Schwarzkopf und Peter
         Anders. 105f, 144 </P>
      <P>Naaff, Anton August (1850–1918). Österr. Schriftsteller und Journalist aus Böhmen, der
         zahlreiche Zeitungen gründete und betreute, von stark dt.-nationaler Gesinnung. 525 </P>
      <P>Nachod, Hans (1883–1965). Österr. Sänger (Tenor), stammte aus einer jüdischen
         Kantorenfamilie, war der Cousin Schönbergs. Er kreierte die Rolle des Waldemar in den
         „Gurre-Liedern“ und wurde von →Zemlinsky ab 1907 an die Wiener Volksoper und ab 1915 immer
         wieder für das Prager Dt. Theater engagiert. Weitere Engagements in Mainz und Kiel.
         Emigrierte nach London und war dort noch 1950 als Gesangspädagoge tätig. 438 </P>
      <P>Naumann, Otto (1871–1932). Dt. Komponist und Kapellmeister, studierte u. a. bei Richard
         Strauss. 120, 128, 311, 335, 414, 422 Naumann-Gungl, Virginia (od. Veronika) (1848–1915).
         Amerik.-dt. Sängerin (Sopran), debütierte 1871 an der Hofoper Berlin. In Weimar war sie die
         Lehrerin von →Marie Gutheil-Schoder. 76 Nedbal, Oskar (1874–1930). Böhm. Geiger, Komponist
         und Dirigent und als Bratschist Mitglied im →Böhmischen Streichquartett. 134, 139, 652
         Newes-Wedekind, Tilly (1886–1970). Dt. Schauspielerin, heiratete 1906 Frank Wedekind. 395,
         424 </P>
      <P>Nicodé, Jean Louis (1853–1919). Dt. Komponist, Dirigent, Pianist und Pädagoge, wirkte
         hauptsächlich in Dresden und Berlin. 104, 144, 194 </P>
      <P>Nikisch, (Arthur) Artúr (1855–1922). Ung. Dirigent, von 1878–1889 1. Kapellmeister am
         Leipziger Stadttheater, ab 1895 sowohl Gewandhauskapellmeister in Leipzig als auch
         Chefdirigent der Berliner Philharmoniker. 20f, 75, 112, 116, 126, 162, 168, 329 </P>
      <P>Noa, Bianca (1874–1945). Amerik. Pianistin, Schülerin Ansorges in Berlin. Bis 1904, dem
         Jahr ihrer Heirat mit Albert Hodges Morehead Sr. (1854–1922), gab sie Klavierunterricht.
         684 </P>
      <P>Noack-Ihlenfeld, Paul (1902–1962). Dt. Pianist und Komponist. Schüler Ansorges in Berlin.
         684 </P>
      <P>Nölck, August (Friedrich Robert) (1862–1928). Dt. Cellist, Pianist und Komponist. 152 </P>
      <P>Norton, Michael (1837–1889). Irischstämmiger amerik. Politiker (Demokrat &amp; Mitglied der
         Tammany Hall, NY State Senator, Richter). 88 Noskowski, Zygmunt (1846–1909). Poln.
         Komponist und Dirigent, Schüler →Moniuszkos, Lehrer Szymanowskis. 201 </P>
      <P>Nová ek, Ottokar (1866–1900). Serb. Musiker, der in Wien und Leipzig studiert hatte, er
         erhielt 1885 den Mendelssohn Preis, war Mitglied des Leipziger Gewandhausorchesters und 2.
         Geiger, später Bratschist, des Brodsky-Quartetts. Er wanderte in die USA aus, spielte 1891
         im Boston Symphony Orchestra, im Orchester der Metropolitan Opera in New York und 1892/93
         im New Yorker Damrosch Orchestra. Komp. u. a. 1894 ein Klavierkonzert, das Busoni
         uraufführte. 109 </P>
      <P>Novák, Vít zslav (1870–1949). Böhm. Komponist, Schüler Dvo áks. 134, 136f, 154, 159ff, 223,
         225, 680 </P>
      <P>Oberländer, Helene (1876–?). Österr. Sängerin (Sopran), erstes Bühnenengagement an der
         Hofoper in Dresden 1898/99, danach Olmütz, Linz und Graz. Sie wurde an die Volksoper von
         →Zemlinsky engagiert. Als erste Wiener Tosca wurde sie in der Rolle 1907 von R. Gerstl
         porträtiert (das Werk wurde im II. WK zerstört), sie leitete von 1911 bis 1918 das Wiener
         Stadionkino. 432 </P>
      <P>Oberndorfer, Marx E. (1876–?). Amerik. Pianist und Klavierbegleiter. 171, 675 Obrist, Aloys
         (1867–1910). Dt. Dirigent und Musikwissenschaftler, Bruder des Bildhauers Hermann O. 1895–
         1900 in Stuttgart als Hofkapellmeister am Staatstheater. 107f Obsner, Giorgio Ermanno
         (1872–1934). Ital. Geiger, Komponist und Chordirigent; ging vermutlich 1903 nach Essen.
         107</P>
      <P>Oesterle, Otto (1861–1895). US-amerik. Flötist und Lehrer am National Conservatory New
         York. 79</P>
      <P type="org">„Österreichisches Damen-Quartett“, bestehend aus den Schwestern Tschampa und
         Marianne Gallowitsch (später Frieda Perner), gegründet in den 1870er Jahren, die sehr
         erfolgreiche Tourneen in ganz Europa unternahmen. Das Ensemble wurde von Fanny Tschampa,
         einer Schülerin Julius Stockhausens (1826–1906) geleitet. 69 </P>
      <P type="ref">Olden, Peter →Perleberg, Arthur </P>
      <P>Oldenburg, Nathalie Herzogin von (geb. Freiin Vogel von Friesenhof und Brogyan)
         (1854–1937). Sie wurde nach dem Tod ihres Ehemannes Elimar von O. (1844–1895) Schlossherrin
         von Alt-Erlaa. U. a. bot sie dem Komponisten Anton Rückauf dort Quartier. 520 </P>
      <P>Ondříček, František (1857/59–1922). Tschech. Komponist und Geiger. Lehrer am Prager
         Konservatorium. Spielte 1883 die UA von Dvo áks Violinkonzert. 188 </P>
      <P>Orlik, Emil (1870–1932). Deutschsprachiger Künstler aus Prag, als Maler, Photograph,
         Bühnenbildner und Grafiker zunächst in München, später in Wien und Berlin tätig. Vertreten
         in zahlreichen Kunstzeitschriften der Jahrhundertwende, Porträts u. a. von Ibsen, Mahler,
         Pfitzner, →Rudolf Steiner, Thomas Mann, Albert Einstein und Conrad Ansorge. Er war Mitglied
         der Wiener Sezession und lehrte ab 1904 an der Unterrichtsanstalt des Kunstgewerbemuseums
         in Berlin. Bevorzugter Bühnenbildner und Kostümgestalter Max Reinhardts. 54, 59ff, 221,
         382, 670 </P>
      <P>Orloff, Ida (eig. Ida Margaretha Siegler von Eberswald) geb. Weißbeck (1889–1945).
         Österr.-russ. Schauspielerin. Die erst Sechzehnjährige spielte 1905 kurz nach ihrem
         Auftritt im Ansorge-Verein in der Wiener Privataufführung von Frank Wedekinds „Die Büchse
         der Pandora“ eine kleine Rolle neben Adele Sandrock und Tilly Newes, wo sie die
         Aufmerksamkeit von Otto Brahm – und daraufhin auch diejenige von Gerhart Hauptmann erregte,
         dessen Gefährtin sie kurzzeitig wurde. 133, 145, 425 </P>
      <P>Orsbach, Ilka von (1884–?). Dt. Sängerin (Sopran). 437 </P>
      <P>Padwa, Vladimir (1900–1981). Estn. Pianist und Komponist, lebte ab 1932 in den USA. 205 </P>
      <P>Pahlen, Richard (1874–1914). Österr. Pianist und Liedbegleiter aus wohlhabender
         Industriellenfamilie, studierte bei Graedener und Fuchs, Door und →Grünfeld und war der
         Begleiter u. a von Leo Slezak und →Selma Kurz. Als umtriebiger Musikpädagoge dirigierte er
         den Philharmonischen Chor und war Vorstandsmitglied des Wr. Tonkünstler-Vereins, Vater Kurt
         Pahlens. 420, 577, 579 </P>
      <P>Pallenberg, Max (eig. Max Pollack) (1877–1934). Österr. Schauspieler. 435 </P>
      <P>Palmgren, Selim (1878–1951). Finn. Komponist, Pianist und Dirigent. Er studierte zuerst in
         Helsinki, danach bei Busoni, Ansorge und Wilhelm Berger in Berlin. Ab 1921 unterrichtete er
         an der Eastman School of Music, ab 1927 an der späteren Sibelius-Akademie (1939 Professor).
         684 </P>
      <P>Panteo, Bianca (1876–nach 1909). Ital. Geigerin, Schülerin Joachims. 100 </P>
      <P>Panzner, Karl (1866–1923). Böhm. Dirigent, lebte und arbeitete 1899–1908 in Bremen, danach
         in Düsseldorf. 122 </P>
      <P>Papier-Paumgartner, Rosa (1859–1932). Österr. Sängerin (Sopran), von 1881–1891 an der
         Wiener Hofoper tätig. Lehrerin von Anna Bahr-Mildenburg. 421, 449 </P>
      <P>Paulsen, Max (auch Peter Petersen) (1876–1956). Dt. Schauspieler, 1898–1923 und 1947–1956
         am Wiener Hofburgtheater (1922/23 als Direktor), dazwischen Professor an der Wiener
         Akademie für Musik und darstellende Kunst. Zweiter Ehemann der Schauspielerin Hedwig
         Bleibtreu (1868–1958). 422 </P>
      <P>Paur, Agricol (1820/23–1897). Dt. Chorleiter, Pianist und Komponist, seit 1847 in New York.
         79 </P>
      <P>Pazeller, Elsa (Elisabeth Paula Helene) (1881–1943). Österr. Sängerin, Schwester des
         Dirigenten Jakob Pazeller (1869–1957), verh. von 1910–1913 mit →Karl Weigl, den sie im Haus
         von Adele Strauss kennengelernt hatte. 430, 433, 439 </P>
      <P>Perleberg, Arthur (auch Peter Olden) (1876–?). Dt. Pianist und Komponist, war 1904–1910
         Direktor eines Gothaer Konservatoriums, danach in Berlin. 158 </P>
      <P>Peschier, Adolf (1846/49–1910?). Österr.? Opernsänger (Tenor), 1881–1885 an der Wiener
         Hofoper. 74 </P>
      <P>Petar, Irma M. (1897–?). Tschech. Sängerin (Sopran). 204 </P>
      <P>Peterich, Paul (1864–1937). Dt. Bildhauer, der zu Beginn der Neunzigerjahre einige
         bedeutende Wettbewerbe zur Gestaltung öffentlicher Denkmäler gewann und zu den Größen
         seiner Zeit zählte. 265, 288 </P>
      <P>Petersen, Friedrich (Wilhelm Ernst) (1881–1933). Dt. Organist und Komponist, bespielte von
         1905 bis zu seinem Tode die Walcker-Orgel in der Wiesbadener Marktkirche. Klavierlehrer am
         dortigen Konservatorium. 150 </P>
      <P>Petru, Josie (auch Josipa, Josefine) (1876–1907). Österr. Sängerin (Alt), geboren im
         slavonischen Osijek. Erstes Engagement an der Oper von Prag, bevor Gustav Mahler sie 1902
         an die Hofoper verpflichtete. 128, 422, 477, 592f, 597ff, 674 </P>
      <P>Petr elka, Vilém (1889–1967). Tschech. Komponist, Schüler Janá eks. 226f </P>
      <P>Pezel, Johann Christoph (1639–1694). Dt. Komponist und Stadtpfeifer in Leipzig,
         Stadtmusiker in Bautzen. 230 </P>
      <P>Pfohl, Ferdinand (1862–1949). Dt. Musikkritiker und Komponist, schrieb seit 1892 für die
         Hamburger Nachrichten und verhielt sich später in deutlicher Opposition zum
         nationalsozialistischen Regime. 22, 120, 307f, 311, 320, 475, 480, 484, 486 </P>
      <P>Pickert, Adelheide (um 1880–1973?). Dt. Sängerin (Sopran), um 1910 bekannt als
         Mahler-Interpretin, wird in Jonathan Briels Experimentalfilm „Berlin Berlin Berlin“ als
         90-Jährige porträtiert. Vgl. auch Briels Hörspiel „Die Sterne, die auf ihre Hütte lächeln“
         (SFB 1981), in dem er sich an die Sängerin, bei der er von 1970–1973 lebte, erinnert. 172,
         675 </P>
      <P>Pieau, Walter Kurt (1878–nach 1948). Dt. Sänger, Freund →Zemlinskys und →Schönbergs (vgl.
         Martin Eybl: Der Weg in die Öffentlichkeit. Frühe Interpreten Schönbergs, in: Der junge
         Schönberg in Wien. The Young Schönberg in Vienna. Bericht zum Symposium 4.–6. Oktober 2007,
         hg. vom Arnold Schönberg Center. Wien 2015, S. 240–254). 126, 421, 437, 555, 562, 564, 570,
         578 </P>
      <P>Plock, Hermine (?–?). Dt.? Pianistin, Liedbegleiterin. Sie war möglicherweise die Tochter
         des Braunschweiger Cellisten und Kammermusikus Heinrich Plock (1829–1891). 101ff, 673 </P>
      <P>Plüddemann, Martin (1854–1897). Dt. Komponist, Gesangslehrer und Dirigent. 98f, 110 </P>
      <P>Pniower, Otto Siegfried (1859–1932). Dt. Literaturwissenschaftler und Berliner
         Museumsdirektor. 481 </P>
      <P>Posa, Oskar C. (1873–1951). Österr. Jurist, Komponist und Dirigent, Mitbegründer und
         Generalsekretär der Vereinigung Schaffender Tonkünstler, Freund des Schönberg-Kreises und
         später Professor an der Akademie für Musik in Wien. 422, 585, 589, 623, 674 </P>
      <P>Powell, Maud (1868–1920). US-amerik. Geigerin. Wirkte sehr früh in Aufnahmen für die
         „Victor Talking Machine Company“ (ab 1929 RCA Victor) mit. 88 </P>
      <P>Praetorius, Ernst (1880–1946). Dt. Dirigent und Musikhistoriker, wurde nach Engagements in
         Breslau und Berlin 1924 Generalmusikdirektor am Nationaltheater in Weimar. Nach einer
         Aufführung von Kreneks „Johnny spielt auf“ geriet er ins Visier der politischen Rechten.
         Bereits 1930 versuchten ihn die Nationalsozialisten von seinem Posten zu entfernen, was
         ihnen allerdings erst 1933 gelang. Über Vermittlung Paul Hindemiths konnte P. in der Türkei
         Fuß fassen, wo er 1935 zum Dirigenten des Sinfonieorchesters in Ankara berufen wurde und
         mit anderen Emigranten das dortige Konservatorium aufzubauen half. 230 </P>
      <P>Pratt, Charles E. (1841–1902). US-amerik. Komponist (u. a.: „Bring Back My Bonnie To Me“).
         80 </P>
      <P>Pregi, Marcella (eig. Bertha Corrodi) (1866–1958). Schweiz. Sängerin (Sopran), sang 1899 in
         Wien unter der Leitung Gustav Mahlers das Sopransolo in dessen 2. Symphonie. 118 </P>
      <P>Preuss, Arthur (1878–1944). Österr. Sänger, ab 1899 an der Wiener Hofoper, ab 1915 an der
         Volksoper. 420, 429f, 553 </P>
      <P>Prill, Karl (1864–1931). Dt. Geiger, Konzertmeister der Wiener Philharmoniker seit 1897,
         Primus des Prill-Quartetts. Seine beiden Brüder Paul (1860–1930), Cellist und Dirigent, und
         Emil (1867–1940), Flötist, waren ebenfalls Musiker. 127, 593f, 623f </P>
      <P>Proch, Heinrich (1809–1878). Österr. Komponist, schrieb unter anderem mehrere Lieder mit
         Hornbegleitung. 67 </P>
      <P>Proházka, Rudolf Frh. v. (auch Leon Elms) (1864–1936). Tschech. Jurist, Musikschriftsteller
         und Komponist. 1920 Erster Präsident des Kuratoriums der Deutschen Prager Musikakademie.
         680 </P>
      <P>Przybyszewski, Stanislaw (1868–1927). Poln. Schriftsteller und begeisterter Musiker.
         Zentrale Erscheinung des Dichterkreises in Berlin um Strindberg und →Dehmel, Rufname
         Stache. Dichter der von Ansorge vertonten „Vigilien“. Sein Artikel über „Conrad Ansorges
         Liederdichtungen“ in der Kunstzeitschrift PAN, III. Jg. 1897, 1. Heft, S. 54ff.
         (Notenbeilage S. 30 a–d) machte den Komponisten Ansorge zu einer bekannten Größe. Er war
         seit 1893 verh. mit →Dagny Juel. 7, 29ff, 35, 50f, 102,104, 245, 253, 256, 260, 262, 279,
         291, 302, 317ff, 322, 417, 420, 427, 442, 445, 452, 454, 467f, 503, 507, 520, 523, 632,
         642, 656, 663f </P>
      <P>Pugno, Raoul (1852–1913). Frz. Pianist und Pädagoge. 450 </P>
      <P>Raabe, Peter (1872–1945). Dt. Dirigent und Musikwissenschaftler, Autor des ersten
         Liszt-Werkverzeichnisses, war u. a. 1909–1920 Leiter der Weimarer Hofkapelle, sowie
         1935–1945 Präsident der Reichsmusikkammer. 158, 221 </P>
      <P>Raabe, Wilhelm (1831–1910). Dt. Schriftsteller, bekannt für seine realistischen Romane,
         Erzählungen und Novellen. 401, 429 Radochla, Emil (1867–1928). Dt. Militärkapellmeister,
         seit 1897 in Goslar, ab 1909 in Quedlinburg. (Siehe dazu:
         http://www.garnisonsverein.de/index.php/geschichte/persoenlichkeiten/emil-radochla, zuletzt
         besucht am 20.08.2015) 120, 138 </P>
      <P>Rahn, Clara (um 1880/90?–?). Dt. Sängerin (Alt), in München tätig, zahlreiche Zueignungen
         von Max Reger. </P>
      <P>Ramrath, Konrad (1880–1972). Dt. Komponist, Dirigent u. Klavierbegleiter, studierte am
         Kölner und Wiener Konservatorium bei Franz Wüllner. Vertonte zahlreiche Dehmel-Texte, u. a.
         „Eine Lebensmesse“ als Chorwerk (Bühneneinrichtung →Peter Behrens), zahlreiche Opern,
         unterrichtete als kgl. Musikdirektor am Conservatorium der Musik in Coeln. Sein
         umfangreicher Nachlass, darunter die Statuten des Wr. Tonkünstler-Vereins von 1899, wurde
         versteigert. (Vgl.
         http://www.lot-tissimo.com/de/i/4362558/ramrath_konrad_ramrath_konrad_1880-1972_dt_komponist_dirigent_u_klavierbegleiter_schueler_des,
         zuletzt besucht am 20.08.2015) 128, 296, 323, 331, 335, 414, 422, 592, 598 </P>
      <P>Ranzoni, Hans der Ältere (1868–1956). Österr. Maler. Mitglied des Hagenbundes von
         1902–1905. 508 </P>
      <P>Rathenau, Walther (1867–1922). Dt. Industrieller und Politiker. Als ein Vertreter der
         liberalen Außenpolitik wurde er 1922 ermordet. Gast von →Johannes Guthmann im Gut
         Neu-Kladow. 54 </P>
      <P>Ravoth, Käte (auch Käthe Neugebauer-Ravoth, Käthe Vogelmann) (1880–1956). Dt.
         Konzertsängerin (Sopran), ausgebildet in Berlin und London, arbeitete u. a. mit den
         Dirigenten Nikisch, Weingartner und Hausegger zusammen. Das Ravoth-Quartett (Käte Ravoth –
         Sopran, Hilde Ellger – Alt, Franz Notholt – Tenor, Martin Ehrich – Bass) wie auch sie
         selbst als Sopransolistin konzertierten in den 1920er und 30er Jahren 60 bis 80 Mal pro
         Jahr. Zu dieser Zeit heiratete sie den lettischen Schauspieler und Sänger Harry Vogelmann
         (1898– nach 1960), mit dem sie gemeinsam 1938 emigrieren musste. In Philadelphia
         unterrichtete sie ab 1945 an der dortigen Musical Academy. Rückkehr nach Deutschland 1954.
         110 </P>
      <P>Rebel, Carl Max (1874–1959). Dt. Maler, bis 1894 Studium an der Berliner Akademie der
         Künste bei Woldemar Friedrich und Josef Scheurenberg. Studienaufenthalte in Italien,
         Holland und der Lüneburger Heide. Er malte Landschaften, Akte und Stillleben, aber auch
         Theaterthemen. Einflüsse durch Stefan George, Böcklin, Feuerbach und Thoma. Nachdem sein
         Gesamtwerk bei einem Bombenangriff 1943 verloren ging, übersiedelte er nach Schneverdingen
         (Lüneburger Heide) und widmete sich religiösen und allegorischen Themen. (Vgl.
         Thieme-Becker, Bd. 28, 1934, S. 63 / Vollmer, Bd. 4, 1958, S. 29; Gustav Ebe. Versuche in
         moderner Bau-Ornamentik, in: Deutsche Kunst und Dekoration 9 (1901–02), S. 267-274; Ernst
         Hardt. Carl Max Rebel. Ausstellung von Gemälden im Kunstsalon Ernst Arnold. Februar 1900
         (Verlag Hoffmann) 1900). 283, 288, 312, 620, 622ff, 627 </P>
      <P>Redlich, Hans (Ferdinand) (1903–1968). Österr. Komponist, Dirigent und
         Musikwissenschaftler. 230 </P>
      <P>Redwitz-Schmölz, Oscar von (1823–1891). Dt. Dichter, veröffentlichte 1849 sein romantisches
         Epos „Amaranth“. U. a. vertonte Franz Liszt daraus den Text „Es muss ein Wunderbares sein“.
         31, 515, 656, 659 </P>
      <P>Reichardt, (Caroline) L(o)uise (1779–1826). Dt. Musikerin und Lieder-Komponistin. Sie war
         als Tochter Johann Friedrich Reichardts und seiner Frau, der Tochter des Komponisten Franz
         Benda, inmitten eines illustren Romantiker-Kreises aufgewachsen, gründete in Hamburg eine
         Frauen-Musikschule und einen Frauenchor und starb hochgeehrt in der Hansestadt. 160 </P>
      <P>Reicher, Emanuel (1849–1924). Dt. Schauspieler, am Residenz Theater in Berlin, berühmter
         Shakespeare-Darsteller. 622, 630, 632 </P>
      <P>Reichert, Johann(es) Wilhelm (1876–1942). Dt. Dirigent und Komponist, 1905–1913
         Privatlehrer des sächsischen Kronprinzen in Dresden, seit 1906 auch städtischer
         Kapellmeister in Teplitz-Schönau. 149, 194 </P>
      <P>Reinhold, Ernst (um 1880?–nach 1930?). Österr.? Schauspieler (vgl. Karl Kraus: Reinhardt
         und Reinhold, in: Vor der Walpurgisnacht. Aufsätze 1925–1936, Kap. 28). 438 </P>
      <P>Reisenauer, Alfred (1863–1907). Dt. Pianist, Komponist und Musikpädagoge, Schüler von Franz
         Liszt; er spielte 1905 wie Conrad Ansorge 10 Musikstücke auf dem Welte-Mignon-Klavier ein.
         39, 41f, 164 </P>
      <P>Reiter, Josef (1862–1939). Österr. Komponist, Direktor des Mozarteums, wurde vor allem
         durch Lieder und Chorkompositionen bekannt. Reiter komponierte 1938 eine Kantate über den
         Anschluss an das Deutsche </P>
      <P>Reich. 67, 536 </P>
      <P>Remer, Paul (1867–1943). Dt. Schriftsteller und Feuilletonist, der ähnlich wie in Wien
         →Hermann Bahr das Publikum ab den 1890er Jahren in verschiedenen Periodika (Die Gegenwart,
         Freie Bühne, Magazin für Litteratur) über die zeitgenössischen literarischen Strömungen
         Frankreichs informierte. 430, 438 </P>
      <P>Remmertz, Franz (1834–1903). Dt. Konzertsänger (Bass-Bariton), debütierte nach dem Abbruch
         seines Architekturstudiums 1860 mit Haydns „Schöpfung“ in Hannover. Ende der 1860er Jahre
         übersiedelte er in die USA, wo er u. a. regelmäßig mit den New Yorker Philharmonikern
         auftrat. 79 </P>
      <P>Rentsch-Sauer, Hella (1876–1939). Dt. Sängerin (Sopran). 140, 675 </P>
      <P>Réti, Rudolph (1885–1957). In Serbien geborener österr. Komponist, Pianist und
         Musikwissenschaftler, spielte u. a. 1912 die UA von →Schönbergs Klavierstücken op. 19 in
         Wien, wurde zum Mitbegründer der IGNM in Wien und musste 1938 in die USA emigrieren. 169,
         669 Reuss, Wilhelm Franz (1886–1945). Dt. Dirigent und Komponist, 1918–1923 und 1932–1945
         erster Kapellmeister am Stadttheater Königsberg. 195 </P>
      <P>Riedel, Hermann (1847–1913). Dt. Komponist, 1882–1911 Hofkapellmeister in Braunschweig. 72,
         76, 100, 112 </P>
      <P>(Winand-)Riemann, Henriette (1884/89–?). Österr. Schriftstellerin („Der andere Tod“.
         Novellen. Berlin: Erich Reiß Verlag. o. J. und 1920; „Pierrot im Schnee“. Berlin: Erich
         Reiß Verlag. o. J. und 1913; „Schwester der Vierten Armee“. Ein Kriegstagebuch. Berlin:
         Voegels 1930). </P>
      <P>Riemann, Henriette (?–?), Schauspielerin aus Berlin. 425 </P>
      <P>Ries, Franz (1846–1932). Dt. Geiger, Komponist und Musikalienhändler, ab 1881 auch als
         Verleger tätig (Ries &amp; Erler). 68f, 77, 100, 116, 176 Rietsch, Heinrich (eig. Löwy)
         (1860–1927). Österr. Musikwissenschaftler und Komponist, Schüler und Nachfolger am
         Lehrstuhl Guido Adlers in Prag. </P>
      <P>Rinkel, Hermann (1854–?). Schles. Textilindustrieller, Freimaurer. 168 </P>
      <P>Ritter, Frédéric Louis (1834–1891). Dt.-amerik. Komponist und Musikwissenschaftler, ab 1867
         Professor am Vassar (Mädchen-)College. 82f, 88 Roeckel, Joseph Leopold (1838–1923?). Brit.
         Komponist. 86 (Jackson-)Roeckel, Jane (1834–1907). Brit. Pianistin, Geigerin und
         Komponistin, Ehefrau von →J. L. Roeckel und Schülerin von Clara Schumann (vgl.
         http://www.sophie-drinker-institut.de/cms/index. php?page=roeckel-jane, zuletzt besucht am
         20.08.2015). </P>
      <P>Röhmeyer, Theodor (1869–1944). Dt. Kapellmeister und Bratschist, Schüler Felix Draesekes in
         Dresden, begründete um 1918 das Konservatorium Röhmeyer in Pforzheim, komponierte u. a.
         Kriegs-und Soldatenlieder. Seine Schwester Klara war Pianistin. Teile des Nachlasses von
         Theodor R. finden sich in der WLB Stuttgart und im Stadtarchiv Pforzheim. 136 </P>
      <P>Roland, Ida (eig. Ida Klausner) (1881–1951) Österr. Schauspielerin, verh. mit Richard
         Nikolaus Graf von Cou-denhove-Kalergi. 363 </P>
      <P>(Zeuner-)Rosenthal, Wolfgang (1882–1971). Dt. Kieferchirurg und Konzertsänger
         (Bass-Bariton). 180 </P>
      <P type="org">„Rosé-Quartett“, von Arnold Rosé 1882 in Wien gegründet, Mitglieder waren A.
         Rosé (1. Violine), Albert Bachrich (2. Violine bis 1904), Paul Fischer (2. Violine ab
         1905), Anton Ruzitska (Viola ab 1901) und Friedrich Buxbaum (Violoncello ab 1901). 132,
         398, 409, 424, 435, 457, 623f, 634, 667 Roth, Bertrand (1855–1938). Schweiz. Komponist und
         Pianist. Schüler Liszts in Weimar, Mitbegründer des Raff ’schen Konservatoriums in
         Frankfurt. Ab 1884 in Dresden, veranstaltete er ebendort von 1901–1930 Sonntagsmatinéen
         zeitgenössischer Musik im Musiksalon Bertrand Roth (Programmsammlung in der Sächsischen
         Landesbibliothek Dresden: http://kalliope-verbund.info/de/findingaid?fa.id=DE-611-BF-38716,
         zuletzt besucht am 20.08.2015). 140, 151 </P>
      <P>Rothbarth-Angermann, Alice (1901–1988). Dt.? Pianistin, Schülerin Ansorges in Berlin.
         Überlebte die Zeit des Nationalsozialismus in München und wirkte später in Chicago als
         Klavierlehrerin. 684 </P>
      <P>Rothmühl, Nikolaus (1857–1926). Poln. Sänger (Tenor), Schüler Gänsbachers in Wien,
         1893–1901 Ensemblemitglied in Stuttgart, später in Berlin Pädagoge am Stern’schen
         Konservatorium. 108 Rückauf, Anton (1855–1903). Österr. Pianist und Komponist, war Schüler
         von Nottebohm und Leschetitzky. Langjähriger Klavierbegleiter →George Walters, Lehrer
         Arthur Schnitzlers. 97, 575 Rudolf, Max (1902–1995). Dt. Dirigent, der 1935 (nach einem
         sechsjährigen Engagement am Deutschen Theater Prag) zuerst nach Schweden emigrierte, 1940
         weiter in die USA. 210 Ruinen, Johan (?–?). Mitglied des →Holländischen Streichquartetts.
         133, 644 </P>
      <P>Sachs, Julius (1830–1887). Dt. Pianist und Komponist. 70, 73 </P>
      <P>Salten, Felix (eig. Siegmund Salzmann) (1869–1945). Österr.-ung. Schriftsteller, Mitglied
         der Literatengruppe Jung-Wien, ab 1894 Redakteur und Theaterreferent der Wiener Allgemeinen
         Zeitung, ab 1902 bei der Wiener Zeit tätig. 487, 489f, 496, 498, 621 </P>
      <P>Salus, Hugo (1866–1929). Österr. Arzt und Dichter, geb. in Böhmen, dessen Gedichte von
         zahlreichen Komponisten vertont wurden. 247, 416, 430 </P>
      <P>(Gulbrandsen-)Sandal, Marta Christine (1878–1931). Norweg. Sängerin (Mezzo-Sopran) aus dem
         Umfeld von Edvard Grieg, heiratete 1903 den dänischen Cellisten Henry Bramsen (1875–1919)
         und 1914 – bereits in den USA – den Norweger Gudmund Rørtvedt, mit dem sie vier Töchter
         bekam und eine Farm in Heimdal (North Dakota) bewirtschaftete (vgl.
         http://www.mnc.net/norway/sandal.htm, zuletzt besucht am 20.08.2015). Die Halbmonatsschrift
         Musik (I/14 (2. Aprilheft 1902), S. 1336) schreibt über sie: „In demselben Konzert machten
         wir die Bekanntschaft von Frl. Marta Gulbrandson-Sandal, die sich als eine mit
         wohlklingender und gut geschulter Stimme ausgestattete, aber auch echt musikalischen
         Vortrags fähige Liedersängerin einführte.“ 113, 120, 310f, 461, 496, 550, 604, 673 </P>
      <P>Sander, Irene (?). Dt.? Tänzerin und Tanzpädagogin in Berlin. 434 Sauer, Emil von
         (1962–1942). Dt. Komponist, Pianist und Musikpädagoge, der bei Anton und Nikolai Rubinstein
         und schließlich bei Franz Liszt studierte. 25, 39, 42, 174, 495, 529 </P>
      <P>Sauer, Heinrich (1870–1955). Dt. Kapellmeister, der nach seiner Ausbildung bei Humperdinck
         mit seinem Koblenz-Kreuznacher Kurorchester ab 1907 während der Wintermonate auch in Bonn
         konzertierte. 1913 wurde er ebendort zum Königlichen Musikdirektor ernannt, sein Nachlass
         befindet sich im Stadtarchiv Bonn (SN 145). 164 </P>
      <P>Schäfer, Wilhelm (1868–1952). Dt. Schriftsteller, mit →Dehmel seit 1890 befreundet, der
         zunächst als Dichter von Kurzgeschichten im Stile Kleists und Hebels hervortrat. Mit dem
         1922 erschienenen Werk „Dreizehn Bücher der deutschen Seele“ <Link>wurde er zu einem der
            populärsten völkisch-nationalen Autoren der Weimarer </Link>
         <Link>Republik und der</Link> Zeit des Nationalsozialismus. 102, 257, 260 </P>
      <P>Schärnack, Louise (1857?–1910). Dt. Sängerin (Alt), 1881–1889 am Weimarer Hoftheater
         engagiert. 77, 93 Schafstein und Co., ein 1894 von den Brüdern Hermann und Ferdinand S.
         gegründeter Verlag in Köln, war führend auf dem Gebiet des Kinder- und Jugendbuchs, besteht
         bis heute als Schaffstein-Verlag. 312, 317, 323f </P>
      <P>Schamann, Franz (1876–1909). Österr. Schriftsteller, Freund Ludwig von Fickers, ab 1906
         Mitarbeiter der Arbeiter-Zeitung, sein Nachlass befindet sich im Brenner-Archiv der
         Universität Innsbruck (47 CBAL Depot 19). 435 </P>
      <P>Scharwenka, Philipp (1847–1917). Dt.-poln.-tschech. Komponist und Musikpädagoge, Bruder von
         →Xaver Sch. 95, 555 </P>
      <P>Scharwenka, (Theophil Franz) Xaver (1850–1924). Dt.-poln.-tschech. (Hof-)Pianist und
         Komponist, gründete 1881 zusammen mit seinem Bruder →Philipp Sch. in Berlin das
         Scharwenka-Konservatorium, das 1893 mit Karl Klindworths Klavierschule zusammengelegt
         wurde. 14, 19, 44, 46, 75, 106, 120, 152, 173, 178, 408, 683 </P>
      <P>Scheel, Fritz (1852–1907). Dt.-amerik. Dirigent, 1880–1889 Direktor des Chemnitzer
         Stadtorchesters, 1893 in die USA ausgewandert, war 1900 Mitbegründer des Philadelphia
         Orchestra. 69, 71, 78 Scheerbart, Paul (1863–1915). Dt. Dichter des Frühexpressionismus,
         dessen phantastische Literatur (darunter auch „Lesabéndio“) und rege Herausgeberschaft von
         zahlreichen künstlerischen Periodika die Zeitgenossen im Bann hielt. 265, 301 </P>
      <P>Scheinpflug, Paul (1875–1937). Dt. Dirigent und Komponist, Parteigänger Richard Strauss’.
         121, 140, 158f </P>
      <P>Schellenberg, Ernst Ludwig (1883–1964). Dt. Privatgelehrter und Schriftsteller. Gehörte ab
         1939 dem nationalen Bamberger Dichterkreis an. 225, 656, 670f </P>
      <P>Schelper, Otto (eig. Peter Johann Christian Otto Buck) (1844–1906). Dt. Opernsänger
         (Bass-Bariton). 75 </P>
      <P>Schemmel, Helene (?–?). Mähr. Sängerin (Alt), sie war die Solistin in Dvo áks „Die heilige
         Ludmilla“ am 14.11.1897 im Wr. Musikverein, wirkte am 17.11.1904 in dessen Requiem und u.
         a. 1902 in Mendelssohns „Paulus“ mit. 463, 469, 473f, 477, 480f, 495, 508, 532, 538f, 553 </P>
      <P>Schen(c)k, Emil (um 1860–?). US-amerik. Cellist, für kurze Zeit Solocellist in →Th. Thomas’
         Orchester. 89 </P>
      <P>Schenck, Ludwig (?–?). US-amerik. Geiger, nach Studien in Dresden und einer Zeit als
         Orchestermusiker in New York (→Th. Thomas, New York Symphony) lebte er als Dirigent und
         Lehrer in Rochester (später: „Eastman School of Music“). 82 </P>
      <P>Schenker, Heinrich (1868–1935). In der Ukraine geborener österr. Musiktheoretiker und
         Komponist, Schüler von Anton Bruckner. Seine originelle Analysemethode findet bis heute
         besonders in den USA eine große Anhängerschar. 568, 584f, 589, 640, 643, 645 </P>
      <P>Scherchen, Hermann (Carl Julius) (1891–1966). Dt. Geiger, Dirigent und Komponist. Ab 1923
         engagierte er sich in der IGNM, ab 1926 bei den Donaueschinger Musiktagen, und nach 1950
         bei den Darmstädter Ferienkursen. Nach Engagements in Leipzig und Frankfurt war er
         1928–1931 Generalmusikdirektor in Königsberg. Er dirigierte von 1922–1950 regelmäßig im
         schweizerischen Winterthur, was ihm zur Zeit der Verfolgung im Dritten Reich 1937 die
         Übersiedlung in die Schweiz erleichterte. 229 </P>
      <P>Schindler, Kurt (1882–1935). Dt. Pianist und Komponist, Herausgeber und Volksmusikforscher.
         Er studierte bei Ansorge, Bussler, Thuille, Friedländer und Gernsheim in Berlin und
         München. Nach Operndirigaten in Stuttgart, Würzburg und Berlin (Assistenz bei Mottl und R.
         Strauss) emigrierte er 1905 in die USA. Dort arbeitete er hauptsächlich als Chor- und
         Theaterdirigent und Editor beim Verlag G. Schirmer. 120, 311, 588, 600, 619, 625, 684 </P>
      <P>Schlaf, Johannes (1862–1941). Dt. Dichter, Dramatiker und Übersetzer, der einige Zeit auch
         gemeinsam mit Arno Holz publizierte. 136, 272f, 417, 438, 464f, 565, 605f, 619, 622, 625,
         629, 632, 669 </P>
      <P>Schleich, Carl Ludwig (1859–1922). Dt. Chirurg und Erfinder der Lokalanästhesie, betrieb
         bis 1901 eine Privatklinik in der Friedrichstraße. Der Schüler Rudolf Virchows, selbst
         musikalisch und literarisch versiert, war ein eifriger Gast am Stammtisch der „Wein-und
         Probierstube G. Türk“ (besser bekannt als „Zum schwarzen Ferkel“), Ecke Unter den Linden
         und Neue Wilhelmstraße, wo er →Dehmel, Strindberg, →Ansorge, →Przybyszewski und viele
         weitere Berliner Bohémiens kennenlernte. 168, 274, 356, 656, 669, 671 </P>
      <P>Schmalstich, Clemens (Carl Otto) (1880–1960). Dt. Komponist und Dirigent, Schüler
         Humperdincks, wurde 1927 Direktor der Berliner Electrola und 1931 Lehrer an der Berliner
         Hochschule. Nach 1945 stand S. auf der schwarzen Liste der US-Militärregierung und des
         Rundfunks in der Sowjetzone. </P>
      <P>Schmedes, Erik (1866/68–1931). Dän. Sänger (Helden-Tenor), begann seine Karriere in
         Wiesbaden und Dresden, Mahler engagierte ihn an die Wiener Hofoper 1898. 166, 415, 423,
         605, 608, 610f </P>
      <P>Schmedes, Paul (1869–1930). Dän. Sänger (Tenor), Bruder von →Erik Sch. Erste Auftritte in
         Dänemark als Konzertsänger, später als Gast auch in Berlin, Prag und von 1906–1912 häufig
         in Wien an der Volksoper unter Zemlinsky. 431f </P>
      <P>Schmid, Josef (1890–1969). Österr. Dirigent und Pianist, Schüler von →Berg in Wien, nahm
         1912 an Meisterkursen Ansorges in Königsberg teil, begann seine Kapellmeistertätigkeit an
         der Volksoper in Wien, setzte diese später u. a. in Prag unter Zemlinsky und an der Grazer
         Oper fort. Arbeitete ab 1930 als Dirigent für Filmmusik und für den Verlag UE. Emigrierte
         1933 über Paris in die USA, wo er fortan als Musiktheorielehrer wirkte und auch weiterhin
         der Lehre der Wiener Schule, insbesondere der Person Arnold Schönbergs, treu verbunden
         blieb. 1958 Rückkehr nach Salzburg. 360, 408, 684 Schmidhammer, Arpad (1857–1921). Dt.
         Karikaturist und Illustrator. 434 </P>
      <P>Schmid-Lindner, August (1870–1959). Dt. Pianist, Komponist und Hochschullehrer in München.
         208, 427 </P>
      <P>Schmidt, Felix (1848–1927). Dt. Sänger (Bass-Bariton), Chorleiter und Gesangslehrer (1888
         o. Prof.) an der Kgl. Hochschule Berlin. 104, 124, 127 </P>
      <P>Schmidt, Franz (1874–1939). In Pressburg geb. österr. Cellist, Pianist und Komponist. Er
         studierte bei →Theodor Leschetizky, Robert Fuchs und Ferdinand Hellmesberger, musizierte
         gemeinsam mit →Oskar Adler und →Arnold Schönberg im Quartett und wurde bald Solocellist des
         Hofopernorchesters (Wr. Philharmoniker), auch unter Gustav Mahler, mit dem es zeitweise zu
         Meinungsverschiedenheiten kam. Als Professor an der Wiener Musikakademie bildete er
         zahlreiche namhafte Musiker aus und schuf selbst mit seinen beiden Opern, dem Oratorium
         „Das Buch mit sieben Siegeln“, Symphonien und vielfältiger Kammermusik von den Zeitgenossen
         hoch geschätzte Werke. Seine noch im letzten Lebensjahr bezeugte Ehrerbietung dem
         Nationalsozialismus gegenüber wirft bis heute Schatten auf sein Wirken. 132, 409, 425 </P>
      <P>Schmidt, Hans W. (1859–1950). Dt. Maler, bekannt für seine Landschaftsstudien, war als
         Illustrator u. Radierer in Weimar tätig. 1879–1888 Studium an der Kunstschule Weimar, 1903
         zum Professor ernannt. 1931–1935 Bilderfolge zur Geschichte Weimars für die im Goethejahr
         eröffnete Weimarhalle, darunter auch „Ein Sonntagskonzert im Hause Liszts im Jahre 1882“
         mit einer posthumen Abbildung Conrad Ansorges. 39f, 45f, 378 </P>
      <P>Schmidt, Hans (1854–1923). Dt.-balt. Komponist und Dichter, Hauslehrer im Hause Joseph und
         Amalie Joachim, Klavierbegleiter von →Raimund von Zur Mühlen, Lehrer und Freund der
         Sängerin Monika Hunnius (vgl. Monika Hunnius. Mein Weg zur Kunst. Heilbronn: Eugen Salzer
         1924). 73, 214 </P>
      <P>Schmitz, Oscar Adolf Hermann (1873–1931). Dt. Schriftsteller und Philosoph. 431 </P>
      <P>Schnelle, Max (1865–1920). Dt. Geiger und Chorleiter, nach 1911 2. Konzertmeister in
         Breslau. 107 </P>
      <P>Schnirlin, Ossip (1874–1939). Russ. Geiger, Schüler Joachims, der gemeinsam mit Reger 1906
         in Berlin dessen „Suite im alten Stil“ uraufführte, Besitzer der Stradivari „Apollo“
         (1719), wurde anlässlich einer Aufführung von eigenen Werken 1918 als „musikalischer
         Bolschewik“ bezeichnet. Er gab zahlreiche Werke für Violine heraus (Klassiker für Violine
         und Klavier, Beethoven Romanzen, beides bei Simrock, Brahms’sche Kammermusik etc.) beging
         1939 gemeinsam mit seiner Frau Gertrud, der Schwester des Juristen Arnold Brecht
         (1884–1977), Selbstmord, wenige Tage, bevor die Ausreisepapiere eintrafen (vgl.
         Claus-Dieter Krohn, Corinna R. Unger. Arnold Brecht 1884–1977. Stuttgart: Steiner 2006, S.
         131). 110 </P>
      <P>Schoder, Marie →Marie Gutheil-Schoder. </P>
      <P>Schönberg, Arnold (1874–1951). Österr. Komponist, der als Autodidakt (abgesehen von
         zeitweiligen Instruktionen →Zemlinskys) einen völlig eigenständigen Weg für seine Musik
         einschlug, die ihn zu bahnbrechenden Entwicklungen in der Musikgeschichte führten. Von
         Anfang an polarisierten seine Kompositionen, sie durchmessen die Grenzen der Tonalität,
         überschreiten diese ab den 1910er Jahren und münden schließlich in die von ihm entwickelte
         Theorie der Komposition mit 12 Tönen. Es bildete sich um ihn ein Schülerkreis, der seinen
         kompositorischen Lösungen begeistert Folge leistete, darunter auch Alban Berg und →Anton
         von Webern. Zahlreiche seiner Werke für kleine Besetzung wurden im Rahmen des
         Ansorge-Vereins uraufgeführt. 1933 musste er mit seiner Familie in die USA emigrieren. 8,
         17, 19, 27, 32f, 36, 38, 60, 127f, 169, 296, 308, 320, 330f, 333, 337, 360, 386, 389ff,
         397f, 401, 406, 408ff, 412ff, 421, 429, 432, 435, 438, 444, 447, 452, 454f, 460, 462, 482,
         510, 521, 528, 538, 540f, 548, 575, 578, 581, 584f, 600, 605f, 622f, 651 </P>
      <P>Schönthan, eigentlich Paul Schönthan von Pernwaldt (1853–1905). Österr. Autor und
         Journalist, sowohl bei den Berliner Lustigen Blättern wie auch beim Wiener Neuen Tagblatt
         tätig, ab 1902 bei der Wiener Zeitung. 464 </P>
      <P>Scholander, Sven (1860–1936). Schwed. Sänger, Lautenist und Komponist. 439 </P>
      <P>Schotte, Armin (vor 1845–nach 1910). Blinder Organist, Komponist und Klavierstimmer bei
         Steinway &amp; Sons. 78ff </P>
      <P>Schreurs, Joseph (1863–1921). Belg. Klarinettist. 83 </P>
      <P>Schrickel, Leonhard (1876–1931). Dt. Dichter, hatte am Konservatorium in Köln studiert,
         wurde vorwiegend als Dichter von thüringischen Historien- und Heimatromanen bekannt. 465,
         505 Schubert, Kurt (1891–1945). Dt. Pianist und Komponist, Schüler Xaver Scharwenkas, wurde
         1921 Professor an der Hochschule für Schul-und Kirchenmusik Berlin. Herausgeber von Werken
         Frobergers und Kuhnaus für den Schott-Verlag, posthume Buchveröffentlichung „Die Technik
         des Klavierspiels aus dem Geiste des musikalischen Kunstwerks“ (de Gruyter: Sammlung
         Göschen 1045). 675 </P>
      <P>Schuch, Bruno (?–?). Geiger, vermutlich zumindest 1901/02 im Philadelphia Orchestra tätig.
         157, 675 </P>
      <P>Schünemann, Georg (1884–1945). Dt. Musikwissenschaftler, wurde 1920 Professor an der
         Berliner Musikhochschule. Verfasste 1940 eine „entjudete“ Textfassung von Mozarts „Figaro“.
         151 </P>
      <P>Schulthess, Walter (1894–1971). Schweiz. Komponist und Konzertagent. Schüler Ansorges in
         Berlin. Sein Nachlass befindet sich in der Zentralbibliothek Zürich (MUS NL 5). 684 </P>
      <P>Schultz-Birch, Maria (1881–1959). Dt. Sängerin (Alt) und Gesangspädagogin (ab 1918 in
         Weimar), die sich sehr für zeitgenössische Musik einsetzte. 173f, 675 </P>
      <P>Schultz, Edwin (1827–1907). Dt. Sänger (Bariton) und (Männerchor-)Komponist. 84 </P>
      <P>Schulz, Erna (1887–1938). Dt. Geigerin, spielte von 1910–1923? Bratsche im (2.)
         Wietrowetz-Quartett. </P>
      <P>Schulz, Iwan (1861–?). Dt.? Geiger und Kapellmeister. </P>
      <P>Schulz, Johann Abraham Peter (1747–1800). Dt. Musiker und Komponist, der u. a. die Melodie
         zu Claudius’ „Der Mond ist aufgegangen“ komponierte. 145, 160 </P>
      <P>Schumann, Elisabeth (1888–1952). Dt. Sängerin (Sopran), studierte in Berlin und Dresden,
         gab 1909 ihr Bühnendebüt in Hamburg. Bis zu ihrer Emigration in die USA 1937 war sie ein
         Star der Wiener Staatsoper. 137 </P>
      <P>Schumann, Georg (1866–1952). Dt. Komponist, Dirigent und Pianist, war 1900–1952 Direktor
         der Berliner Singakademie. 160, 218 </P>
      <P>Schur, Ernst Erich Walter (1876–1912). Dt. Lyriker des Kreises um Mombert, Dauthendey,
         Scheerbart und Dehmel. 17, 116, 340, 358, 537, 656, 668, 670 </P>
      <P>Schwabe, Friedrich (1870–1931). Dt. Gesangslehrer, Musikschriftsteller und Mitarbeiter der
         Genossenschaft deutscher Tonsetzer. 185 </P>
      <P>Schwabel, Josef (?–?). Österr.? Tanzmusikkomponist im Umfeld von Johann Strauß, d. Ä. 581 </P>
      <P>Schwarz, Franz (auch Frank Schwartz) (1858–1919). Mähr. Sänger (Bariton), 1886–1896 am
         Weimarer Hoftheater. Sang dort 1894 den Herzog Robert in der UA von Richard Strauss’
         „Guntram“. 76 </P>
      <P>Schweitzer, Else (?–?). Pianistin. 422, 578, 661 </P>
      <P>Schwers, Paul (1874–1939). Dt. Musikschriftsteller, ab 1907 Herausgeber der „Allgemeinen
         Musik-Zeitung“. Verfasste gemeinsam mit Martin Friedland 1926 „Das Konzertbuch. Ein
         praktisches Handbuch für den Konzertbesucher“, an dessen dreibändiger Neuauflage sich
         1930/31 auch Herbert Eimert beteiligte. 144, 228, 441f </P>
      <P>Schweyda, Willy (1894/98–1969). Österr. Geiger, der „jüngste Konzertmeister der Monarchie“,
         war ab 1925 neben der Stelle an der Deutschen Akademie in Prag (ab 1920) auch Leiter der
         ersten Violinklasse am Salzburger Mozarteum. Seine Ehefrau Margarethe Hönel-S. war
         ebenfalls Geigerin. 189f </P>
      <P>Seeck, Franz (1874–1944). Dt. Architekt, der u. a. Grabmäler für Walter Leistikow in
         Steglitz, für die Familie Wedekind in Friedrichswalde und für Werner von Siemens’ Familie
         auf dem Südwestkirchhof Stahnsdorf schuf. 550 </P>
      <P>Segantini, Giovanni (1858–1899). Österr., meist in Italien lebender Maler. Seine Tochter
         Bianca S. (1886–1980) veröffentlichte 1909 seine Briefe und Schriften in deutscher Sprache
         (Giovanni Segantini: Schriften und Briefe, hrsg. und bearb. von Bianca Segantini. Leipzig:
         Klinkhard &amp; Biermann 1909). 408, 436 </P>
      <P>Seibert, Willy (?–?). Dt. Musikkritiker bei der Rheinischen Musik-Zeitung in Köln
         (1900–1930), Parteigänger der „Darmstädter“ um Peter Behrens, war für die Inszenierung von
         Dehmels „Fitzebutze“ am 08.12.1901 in Köln verantwortlich. 294f, 297f, 318, 326 </P>
      <P>Seidelmann, Eugen (1806–1865). Dt. Kapellmeister und (Männerchor-)Komponist. 66 </P>
      <P>Seidl, Anton (1850–1898). Ung. Dirigent, wurde 1879 auf Empfehlung Richard Wagners
         Assistent Angelo Neumanns in Leipzig, debütierte 1885 mit Wagners Lohengrin an der
         Metropolitan Opera und war von 1891 bis zu seinem Tod Chefdirigent der New Yorker
         Philharmoniker. 85f </P>
      <P>Seidl, Arthur (1863–1928). Dt. Musikschriftsteller und Dramaturg, promovierte 1887 mit
         seiner Schrift „Vom Musikalisch Erhabenen. Prolegomena zur Aesthetik der Tonkunst“.
         Leipzig: C. F. Kahnt Nachfolger (2. und vermehrte Auflage 1907), die als ein Gegenentwurf
         zu Hanslicks Theorie vom Musikalisch-Schönen wahrgenommen wurde. Zusätzlich hatte er Cello,
         Klavier und Komposition studiert. Von 1898–1899 war er am Nietzsche-Archiv in Weimar tätig
         und Herausgeber von dessen Werken. Ab 1903 als Dramaturg am Hoftheater in Dessau, lehrte er
         ab 1904 am Leipziger Conservatorium für Musik. 16, 25, 404, 407, 458, 467f, 479f, 484, 486,
         493, 670 </P>
      <P>Senius, Felix (1868–1913). Dt.-russ. Konzert-Sänger (Tenor). Seine Ehefrau Clara
         Senius-Erler (1882–?), mit der er gemeinsam Schallplattenaufnahmen für die Berliner Firma
         Anker machte, war Sopranistin, sein Bruder Rudolf S. (1865–1924) Operettensänger und
         Regisseur. S. starb in seiner Geburtsstadt Königsberg an einer Fischvergiftung. 169, 670,
         675 </P>
      <P>Serao, Matilde (1876–1927). Ital.-griech. Journalistin und Schriftstellerin. 439 </P>
      <P>Servaes, Franz (1862–1947). Dt. Germanist und Kunsthistoriker, einflussreicher Journalist
         und Kritiker, ab 1899 in Wien bei der Neuen Freien Presse, verh. mit der Sängerin Martha
         Haese. 30, 400, 436, 478, 481f, 489f, 494, 499, 521, 532, 610, 617 </P>
      <P>(Haese-)Servaes, Martha (um 1870–1923). Dt.? Sängerin, war zweimal (1893–1897 und
         1899–1923) mit Franz S. verh. 125, 400, 420, 477, 482, 484, 489, 493f, 500, 506f, 514f,
         518ff, 531, 545, 551, 573, 577, 579, 674 Servais, Adrien-François (1807–1866). Belg.
         Cellist und Komponist, er wurde von seinen Zeitgenossen „Der Paganini des Violoncellos“
         genannt. 76, 83 </P>
      <P>Settekorn, Robert (1852/55–1924). Dt. Sänger (Bariton), 1884–1902 am Hoftheater in
         Braunschweig. 101ff, 673 </P>
      <P>Severin, Emil (1859–nach 1919). Dt. Sänger (Bass-Bariton) und Gesangslehrer. 98f </P>
      <P>Shaw, Alice J. (1853/6–1918). US-amerik. Kunstpfeiferin. 88 </P>
      <P>Siegel, Rudolf (1878–1948). Dt. Jurist, Dirigent und Komponist, Schüler von Humperdinck und
         Thuille in München, der seine Dirigententätigkeit zunächst in Berlin, später als
         Generalmusikdirektor in Krefeld ausübte. Er war der Vater des Schlagerkomponisten Ralph
         Maria S. und Großvater von Ralph S. 169 </P>
      <P>Siegert, Ferdinand (1850–1897). Dt. Dirigent und Komponist. 124 </P>
      <P>Sievers, Johannes (1880–1969). Dt. Kunsthistoriker in Berlin, promovierte 1906 in Halle und
         war in zahlreichen kunstpolitischen Ämtern aktiv. Befreundet mit →Liebermann und Kollwitz
         und Gast von →Johannes Guthmann im Gut Neu-Kladow. Wurde 1933 aus allen seinen Funktionen
         entlassen und in den erzwungenen Ruhestand versetzt. Seine kunsthistorischen Untersuchungen
         setzte er bis an sein Lebensende in Deutschland fort. 54, 56 </P>
      <P>Silcher, Friedrich (1789–1860). Dt. Komponist. 124, 155 </P>
      <P>Silhavy, Otto (1882–1962). Böhm. Geiger, Schüler von Otakar Ševčík. 128, 423, 495, 595 </P>
      <P>Siloti, Aleksandr. Siehe →Ziloti, Alexander. </P>
      <P>Simberg-Bremer, Anni(e) Fredrika (1886–1969). Sängerin. Heiratete 1910 den finnischen Maler
         Hugo Simberg (1873–1917), der sie 1909 als Gitarre spielende Sängerin (Kitaransoittaja)
         abbildete. Simon, James (1880–1944). Dt. Komponist. In Berlin Schüler Ansorges und Bruchs.
         1933 Emigration über Zürich nach Amsterdam. Von dort Deportation nach Theresienstadt und
         Auschwitz, wo er umkam. 684 </P>
      <P>Sitt, Hans (1850–1922). Dt.-böhm. Komponist, Geiger und Dirigent. 71, 111, 113 </P>
      <P>Skopnik, Eva (Marie Mathilde von) (1885–?). Dt. Sängerin (Mezzo-Sopran) und
         Gesangspädagogin an der Akademie für Sprache, Bewegung und Musik Münster. 164 </P>
      <P>Slevogt, Max (1868–1932). Dt. Maler, Grafiker, Illustrator und Bühnenbildner, der Conrad
         Ansorge bei seinen Arbeiten auf dem Gut Neu-Kladow in Berlin kennenlernte. Die beiden
         Künstler waren befreundet, Slevogt porträtierte Ansorge zweimal. Die Bilder befinden sich
         heute in Privatbesitz und in der Kunsthalle Bremen. 47, 49, 54ff, 61f, 381f Slottko,
         Therese (Diehn-) (1876/77–1953). Dt. Pianistin, war Schülerin Ansorges in Berlin und
         →Theodor Leschetizkys in Wien. Sie lebte längere Zeit in Ostasien und war mit dem
         Industriellen und späteren Wehrwirtschaftsführer August Diehn (1874–1942) verheiratet. Ihr
         Nachlass befindet sich in der Landesbibliothek Mecklenburg-Vorpommern. 288, 337, 443, 456,
         463, 469, 473, 477, 480, 492, 494f, 512, 515, 521, 525ff, 532, 534ff, 542, 550, 560, 575f,
         588, 594f, 600, 628f, 684 </P>
      <P>Smolian, Art(h)ur Theodor Ferdinand (1856–1911). Dt.-balt. Musikschriftsteller und
         Kapellmeister, 1884 Leiter des Leipziger Männergesangsvereines. 71, 140 </P>
      <P>Spanuth, August (1857–1920). Dt. Musikschriftsteller und Herausgeber. 162 </P>
      <P>Speidel, Wilhelm (1826–1899). Dt. Pianist, Dirigent und Komponist. „Das Lied vom
         Heimatland“ op. 78 wurde 1885 gedruckt. 124 </P>
      <P>Spicker, Max (1858–1912). Dt.-amerik. Dirigent, Komponist und Organist. Seit 1882 Leiter
         des Beethoven Maennerchors in New York City, Chorleiter der jüdischen Reformgemeinde in der
         Fifth Avenue. 85, 91 </P>
      <P>Spliet, Wally (1861–?). Dt.-balt. Sängerin (Sopran). 74 </P>
      <P>Stahl, Heinrich (1881–1944). Dt.-elsäss. Musikschriftsteller. 215 </P>
      <P>Starke, Gustav (1862–1931). Dt. Dirigent und Komponist, 1890–1919 Kapellmeister, 1919–1924
         Opernspielleiter in Freiburg i. Br. 153 </P>
      <P>Stavenhagen, Bernhard (1862–1914). Dt. Pianist, Komponist und Dirigent; 1885/86 Schüler
         Franz Liszts, ab 1890 Hofpianist und ab 1895 Hofkapellmeister in Weimar. Seit 1907
         Konzertdirigent in Genf. Heiratete 1891 →Agnes Denninghoff. 39, 41f, 74, 76, 93 </P>
      <P>Stefan, Paul (eig. Paul Stefan Grünfeld) (1879–1943). In Mähren geb. österr. Jurist,
         Musikschriftsteller und -organisator, der sich unermüdlich für die Darbietung Neuer Musik
         einsetzte, wozu auch die Gründung des Ansorge-Vereins zählte. Er verfasste 1910 eine der
         ersten Mahler-Biographien und gehörte zum Gründungskreis der IGNM, bevor er 1938 zur
         Emigration gezwungen wurde. Er war seit 1906 mit →Grete Wenig verh., heiratete 1940 die
         Sängerin Jella Braun-Fernwald auf der Flucht und verstarb 1943 in New York. 17f, 35, 337,
         385ff, 395, 397, 399, 402ff, 407, 410f, 415, 417ff, 424, 427ff, 437, 442f, 454, 460, 463,
         473f, 477, 479, 481, 488, 492, 505, 508, 526, 528, 535, 542, 546, 551, 586, 588, 626, 628f,
         637, 640, 648, 651 </P>
      <P>Stehr, Hermann (1864–1940). Dt. Dichter, der als „Blut- und Boden“-Autor der
         Nationalsozialisten in die Geschichte einging. 1898 war er durch seine Erzählungen „Auf
         Leben und Tod“ (Berlin: S. Fischer) zu größerer Bekanntheit gelangt, das Ehepaar Hermann
         und Hedwig Stehr zählte zu den Freunden Gerhard Hauptmanns. 235, 479 </P>
      <P>Stein, Fritz (eig. Friedrich Wilhelm) (1879–1961). Dt. Theologe und Kirchenmusiker, seit
         1906 Stadtorganist in Jena, wo er drei Jahre später die „Jenaer Sinfonie“ Friedrich Witts
         entdeckte und Ludwig van Beethoven zuschrieb. 1933–1945 Direktor der Berliner
         Musikhochschule. 148 </P>
      <P>Steinbach, Fritz (1855–1916). Dt. Dirigent und Komponist. Nach seiner Ausbildung in Leipzig
         und Wien war er von 1886 bis 1903 Leiter der Meininger Hofkapelle, danach wechselte er zum
         Gürzenich-Orchester und wurde Direktor des Kölner Konservatoriums. 145, 166 </P>
      <P>Steiner, Franz (1880?–?). Ung. Sänger (Bariton), Schüler von J. Ress und →J. Messchaert,
         lebte in Wien. 439 </P>
      <P>Steiner, Rudolf (1861–1925). Österr. Philosoph und Begründer der Anthroposophie, seit 1890
         Mitarbeiter des Goethe-und Schiller-Archivs in Weimar. Er gehörte seit seiner Weimarer Zeit
         zu Ansorges Freundeskreis (vgl. R. Steiner. Mein Lebensgang. 2Stuttgart: Verlag Freies
         Geistesleben 1975, Kp. 21). 45f, 51, 63, 233, 242, 248ff, 256, 361, 488, 504 </P>
      <P>Steinert, Moritz (Morris) (1831–1912). Dt.-amerik. Klavierhändler und -bauer. 90f </P>
      <P>Steinhard, Erich (1886–nach 1941). Deutschsprachiger Musikwissenschaftler und Journalist
         aus Prag, Promotion 1911, Chefredakteur der Musikzeitschrift Der Auftakt, lehrte ab 1921 an
         der von ihm und →Zemlinsky gegründeten Dt. Akademie für Musik und darstellende Kunst
         Musikgeschichte und Ästhetik, Professur 1928. Es war jene Institution, an der Ansorge die
         Meisterklasse für Klavier innehatte. Gleichzeitig war S. Referent des Prager Tagblatts und
         Mitbegründer der IGNM. 1941 wurden Steinhard und seine Frau Gertrude deportiert. </P>
      <P>Sternberg, Erich-Walter (1891–1974). Dt.-israel. Komponist, Mitbegründer des Israel
         Philharmonic Orchestra. 229 </P>
      <P>Sternfeld(t), Richard (1858–1926). Dt. Historiker, Musikschriftsteller und Pianist,
         Herausgeber von Richard Wagners Sämtlichen Schriften und Dichtungen, führendes Mitglied im
         Berliner Wagner-Verein. Ab 1899 Professor für Geschichte an der
         Friedrich-Wilhelms-Universität Berlin. Kämpfte unermüdlich gegen den Antisemitismus von
         →Rudolf Maria Breithaupt (vgl. Annkatrin Dahm. Der Topos der Juden. Studien zur Geschichte
         des Antisemitismus im deutschsprachigen Musikschrifttum. Göttingen: Vandenhoeck &amp;
         Ruprecht 2007). 104, 468, 497, 499f, 503, 505 </P>
      <P>Stichling, Otto (1866–1912). Dt. Bildhauer, studierte in Berlin, ging als Lehrer 1907 nach
         Altona und kehrte 1910 an die Kunstgewerbeschule in Charlottenburg zurück. Vier große
         Bronzefiguren auf dem Turm des Charlottenburger Rathauses stammen von ihm. 537 </P>
      <P>Stiehl, Karl (Johann Christoph) (1826–1911). Dt. Komponist, 1878–1897 Dirigent der Lübecker
         Singakademie. 97 </P>
      <P>Stiehler, Arthur (1864–1905). Dt. Pianist, Komponist, Dirigent. 110 </P>
      <P>Stier, Paul Hermann Wilhelm (1846–1922). Bankier und Regierungsrat in Weimar und Greiz. Er
         rief gemeinsam mit →Rudolf Breithaupt 1913 in einem Rundschreiben zur Unterstützung
         Ansorges auf und zählte zu den engsten Förderen des Pianisten, was eigens im Nachruf
         erwähnt wurde (Greizer Zeitung vom 21.03.1922, diesen Hinweis verdanken wir Steffi
         Markowski, Archivarin der Stadt Greiz). Ansorges Streichquartett As-Dur op. 12 „Vigilien“
         nach →St. Przybyzewski wurde ihm gewidmet. Seine Tochter Anna Maria (*1887) wurde die
         Mutter des Komponisten Paul Heinrich Oskar Sala (1910–2002), der bei Hindemith studierte
         und gemeinsam mit Friedrich Trautwein einem der frühesten elektronischen Musikinstrumente,
         dem Trautonium, zur Wirkung verhalf. 370, 462, 588, 595, 600, 639, 664 </P>
      <P>Stöckl, (auch Stoeckl, Stöckel), Sofie (?–?), Wr. Schauspielerin und Diseuse, verkörperte
         „Julchen“ in Erich Mühsams „Die Psychologie der Erbtante“, Karl Kraus setzte sich für sie
         und ihre Lebensgefährtin Elfriede Rossi ein, Erich Mühsam erwähnt sie in seinen Tagebüchern
         am 16.10.1911. 425 </P>
      <P>Stör, Karl (Carl) (1814–1889). Dt. Kapellmeister und Komponist. 76 </P>
      <P>Stöver, Walter (1894–nach 1930). Dt. Kapellmeister, leitete u. a. die Kurkonzerte in Bad
         Pyrmont. 212 </P>
      <P>Stolzenberg, Georg (1857–1941). Dt. Komponist und Lyriker aus dem Kreis um Arno Holz. 134,
         426, 589, 596, 606 </P>
      <P>Stojowski, Zygmunt (Sigismond) (1869–1946). Poln. Pianist und Komponist, Schüler
         Paderewskis, ging 1905 in die USA. 201 </P>
      <P>Stradal, August (1860–1930). Böhm. Pianist, Schüler sowohl von Anton Door und Anton
         Bruckner, von →Theodor Leschetizky und Franz Liszt, verfasste zahlreiche Bearbeitungen für
         Klavier sowie monographische Aufsätze u. a. über seine Lehrer Bruckner und Liszt. 41f, 74,
         653 </P>
      <P>Stradonitz von Kekulé, Eleonore →Hofmann, Eleonore. </P>
      <P>Strassni, Fritz (1868–1942). Österr. Schauspieler, gab sein Bühnendebüt 1894 am Theater in
         der Josefstadt, war 1909–1938 Mitglied des Wiener Hofburgtheaters. 422 </P>
      <P>Strauß, Adele (geb. Deutsch) (1856–1930). Dritte Ehefrau von Johann Strauß, verh. seit
         1887. 520, 532 </P>
      <P>Strauss, Alfred (?–?). Tschech.? Pianist (Ein Foto von 1934 findet sich auf
         http://www.e-jirgens.de/fotossto. htm, zuletzt besucht am 19.08.2015). 684 </P>
      <P>Strauß, Edmund von (1869–1919). Österr. Dirigent und Komponist, 1903–1918 kgl.
         Kapellmeister an der Berliner Hofoper, ab 1910 war er auch Leiter des Blüthner-Orchesters,
         mit dem er zahlreiche Titel auf Schallplatte aufnahm. 167, 169 </P>
      <P>Streicher, Theodor (1874–1940). Österr. Komponist, Enkel des Klavierbauers Johann Baptist
         Streicher. In seinem Nachlass in der ÖNB finden sich u. a. auch Skizzen zu einem Festlichen
         Marsch „Heil! Heil Dir, Hitler!“ für gemischten Chor und Orchester. 126, 128, 131, 133,
         333, 336, 398f, 409, 414, 421f, 426, 461, 469, 476, 491, 500f, 510, 535, 548f, 554ff, 561f,
         564, 567f, 571, 585, 588, 592, 600, 604f, 639, 644 Stucken, Frank van der (1858–1929).
         US-amerik. Dirigent und Komponist, 1884–1895 musikalischer Leiter der →Arion Society. 79f,
         85 </P>
      <P>Sturm, (Ernst) Wilhelm (1842–1922). Dt. Chorleiter und -komponist. 79 </P>
      <P>Stwertka(-Kohlberg), Rosa (1875–1942). Ung. Sängerin, seit 1899 Ehefrau von Julius Stwertka
         (1872–1942), dem Konzertmeister der Wiener Philharmoniker. 1942 wurden beide nach
         Theresienstadt deportiert. 424, 557 Sucher, Joseph (1843–1908). Österr.-ung. Komponist und
         Dirigent, seit 1899 i. R. 127 Suk, Josef (1874–1935). Tschech. Komponist und Geiger, der in
         seinen kammermusikalischen Werken ganz in der Nachfolge seines Schwiegervaters Dvo ák
         stand, in seinen Tondichtungen jedoch einen böhmischen Impressionismus begründete. Er war
         Gründungsmitglied des →Böhmischen Streichquartetts und ab 1922 Professor am Prager
         Konservatorium, dessen Rektor er bis zu seinem Tode blieb. 139, 154, 156, 159ff, 223, 225,
         681 </P>
      <P>Sut(t)er, Anna (1871–1910). Schweiz. Sängerin (Sopran), seit 1893 in Stuttgart engagiert;
         starb in einem Eifersuchtsdrama durch die Hand des Hofkapellmeisters →Aloys Obrist. 108
         Svendsen, Johan Severin (1840–1911). Norweg. Komponist und Dirigent, Hofkapellmeister in
         Kopenhagen. 76, 111 Swarzenski, Georg (1876–1957). Dt. Kunsthistoriker und Museumsdirektor
         in Frankfurt, ab 1928 Generaldirektor der Frankfurter Museen. 50, 57 </P>
      <P>Szulc, Bronis aw Zygmunt (1881–1955). Poln. Hornist, Komponist und Dirigent, Professor am
         Warschauer Konservatorium, war 1932/33 Hornist im Philadelphia Orchestra, ab 1936 im
         Palestine Symphony Orchestra, dem „Orchestra of Exiles“. 201 </P>
      <P>Talich, Václav (1883–1961). Tschech. Dirigent und Geiger, Schüler Ševčíks, 1919–1941
         Chefdirigent der Tschechischen Philharmonie. 193 </P>
      <P>Taubert, Wilhelm (1811–1891). Dt. Pianist und Komponist, ab 1841 Musikdirektor an der Kgl.
         Oper Berlin. 71, 73, 77, 84, 95, 100 </P>
      <P>Tauschek, Otto (1881–1971). Österr. Maler und Illustrator, Mitglied der Münchner
         Künstlergenossenschaft. 434 </P>
      <P>Telmann, Fritz (?–?). Österr. Schriftsteller, veröffentlichte 1904 das Stück „Messenhauser“
         (Drama in 5 Aufzügen. Wien: Wage-Verlag 1904.), das im Ansorge-Verein heftig diskutiert
         wurde. 548, 575 </P>
      <P>Thern, Carl (Károly) (1817–1886). Ung. Pianist, Dirigent und Komponist. 84 </P>
      <P>Thienemann, Alfred (1858–1923). Dt. Theaterkapellmeister. 97 </P>
      <P>Thierfelder, Helmuth (1897–1966). Dt. Dirigent, 1938–1964 Chefdirigent des
         Niedersächsischen Symphonie-Orchesters Hannover. 230 </P>
      <P>Thoma, Ludwig (1867–1921). Dt. Jurist und Schriftsteller, der zur Jahrhundertwende seine
         bayrischen Landsleute im Simplicissimus satirisch kommentierte. 273f </P>
      <P>Thomas, Arthur Goring (1851–1892). Brit. Komponist. 86 </P>
      <P>Thomas, Theodore (1835–1905). Amerik. Geiger und Dirigent, 1877–1891 musikalischer Leiter
         der New York Philharmonic Society. 12, 82f, 89, 234, 661 </P>
      <P>Thornberg, Julius (1883–1945). Dän. Geiger, Solist und Konzertmeister des Concertgebouw
         Orchesters in Amsterdam, 1910–1917 der Berliner Philharmoniker, ab 1930 der Kgl. Kapelle
         Kopenhagen. 172, 197 </P>
      <P>Thuille, Ludwig (1861–1907). Österr. Komponist und Musiktheoretiker, geboren in Bozen. Sein
         Opernerstling „Theuerdank“ teilte sich 1896 in München den ersten Platz beim Luitpold-Preis
         mit →Zemlinskys erster Oper „Sarema“. Thuille wurde Professor für Komposition an der kgl.
         Musikschule in München und gab 1907 gemeinsam mit Rudolf Louis eine einflussreiche und in
         vielen weiteren, z. T. veränderten Auflagen erschienene Harmonielehre heraus. 159, 167,
         188, 491, 497, 585 </P>
      <P>Tiessen, Heinz (eig. Richard Gustav Heinrich T.) (1887–1971). Dt. Komponist, Dirigent und
         Musikpädagoge. 14, 173f, 178, 226 </P>
      <P>Tietze-Conrat, Erica (1883–1958). Österr. Kunsthistorikerin, Schwester von Ilse Conrat,
         verh. mit dem Kunsthistoriker Hans Tietze. Beide waren eingebunden in die führenden
         Kunstkreise ihrer Zeit und sind auf zahlreichen Porträts abgebildet. Das Ehepaar Tietze
         emigrierte 1938 in die USA. </P>
      <P>Tittrich, Franz (?–?). Österr.? Sänger (Bariton). 449 </P>
      <P>Tobler, Mina (1880–1967). Schweiz. Pianistin und Klavierpädagogin. Eng verbunden mit dem
         Soziologen Max Weber. Einer ihrer Schüler war →Rudolf Müller-Chappuis, den sie
         wahrscheinlich ihrem eigenen Lehrer →Ansorge weiterempfahl. 684 </P>
      <P>Tormin, Adolph (1861–1930). Rezitator und Dramaturg, befreundet mit dem Dichter Gustav
         Falke. Sein Nachlass befindet sich in der SUB Hamburg. 138 </P>
      <P>Traun, Max (eig. Maximilian Josef Augustin Edlbacher) (1865–1936). Österr. Jurist und
         Sänger (Tenor). Nach seiner Bühnenkarriere (zuletzt war er am Nationaltheater Mannheim
         engagiert) begründete er in Bremen ein eigenes Konservatorium und wurde 1912 Direktor der
         Kaufmännischen Liedertafel. 168 </P>
      <P>Trenkler, Friedrich August (1836–1910). Dt. Dirigent, 1890–1903 Kapellmeister und
         künstlerischer Leiter der Dresdner Philharmonie. 123 </P>
      <P>Tressler, Otto (eig. Otto Mayer) (1871–1965). Dt. Schauspieler, spielte von 1896–1961 am
         Wiener Burgtheater. 433 </P>
      <P>Tretbar, Charles F. (1832–1909). Künstlerischer Leiter der New Yorker Steinway-Hall und
         auch als Verleger tätig. Legendär seine Begrüßung Paderewskis bei dessen Ankunft in Amerika
         im November 1891: „You have had brilliant successes in London and Paris, but let me tell
         you, Mr. Paderewski, you need not expect anything like that here in America ... We are not
         easily pleased here.“ (Zit. nach: David Taylor. Paderewski’s Piano. When Polish pianist
         Ignace Paderewski toured America, he became a celebrity – and boosted Steinway, in:
         Smithsonian magazine. March 1999) 659 </P>
      <P>Triepel, Susanne (1869–1953). Dt. Sängerin, studierte bei Amalie Joachim, Bl. Corelli und
         Etelka Gerstner in Berlin, bis 1912 Karriere als Konzertsängerin, später als Pädagogin in
         Berlin. Seit 1899 verh. mit dem Kulturhistoriker →Max Dessoir. 30, 133, 160, 341, 674 </P>
      <P>Triesch, Irene (Lamond-) (1877–1964). Österr. Schauspielerin, heiratete 1904 den
         schottischen Pianisten →Frederic Lamond, einen Schüler Bülows und Liszts. 395, 432, 462,
         625f </P>
      <P>Tua, Maddalena Maria Teresina (1867–1956). Italienische Geigerin, Schülerin von Lambert
         Joseph Massart am Pariser Conservatoire. (Zu den Mystifikationen um Vornamen sowie
         Geburts-und Sterbedatum vgl.
         http://www.sophie-drinker-institut.de/cms/index.php?page=tua-teresina, zuletzt besucht am
         20.08.2015.) „Daß ihr oftmals etwas Technisches misslingt, dafür ist der Grund weniger im
         Nichtkönnen als grade in dem Reichthum ihrer Begabung zu suchen. Die Wärme und
         Lebhaftigkeit ihres Naturells reißen sie zu tollkühnen Wagnissen hin, daß, trotz der
         bereits sehr hohen Entwicklung ihrer Technik, häufig Vollendetes neben Unfertigem zu stehn
         kommen muß“ (Signale XL (1882), S. 1044). Ansorge spielte gemeinsam mit der jugendlichen
         Virtuosin von 1882 bis 1884 vier Konzerte. Sie gab 1887 ihr Amerika-Debüt und bereiste
         1895/96 auch Russland (z. T. gemeinsam mit dem jungen Sergei Rachmaninoff). 1889 heiratete
         sie in erster Ehe den Musikkritiker Graf Ippolito Franchi-Verney della Valetta (1848–1911),
         nach dessen Tod 1913 Graf Emilio Quadrio de Maria Pontaschielli (1858–1933) und begab sich
         1940 in ein Kloster. 68, 72 </P>
      <P>Türk-Rohn, Baronin Olga von (1865/76–1940). Österr. Sängerin (Sopran), tätig an der Oper
         von Graz, nach ihrer Heirat wirkte sie als Liedsängerin und Gesangspädagogin. 130, 423,
         461, 537, 540, 547f, 575, 608, 632, 674 </P>
      <P>Ulanowsky, Max A. (?–?). In der heutigen Ukraine geborener kgl. rumän. Kammersänger
         (Bariton), der zunächst an der Prager Oper tätig war, bevor er nach Wien kam. Schüler von
         Joseph Gänsbacher (1829–1911) in Wien heiratete er 1906 die Sängerin Lili Glaubauf, mit der
         er einen Sohn, den Pianisten und Begleiter Lotte Lehmanns Paul U. (1908–1968) hatte. U.
         verband offenbar eine kleine Stimme mit großer Musikalität, und sein Verständnis für den
         Belcanto war im Unterricht stets gekoppelt mit umfangreichen theoretischen Ausführungen.
         126, 128, 401, 421f, 495, 555, 560ff, 567, 569, 571f, 574, 581, 591ff, 598f, 617, 619,
         624f, 631, 634, </P>
      <P>Umlauft, Paul (1853–1934). Dt. Komponist, Dirigent und Musikkritiker. 69, 71, 107 </P>
      <P>Urack, Otto (1884–1963). Dt. Cellist und Komponist. 135 </P>
      <P>Urban, Josef (1872–1933). Österr. Architekt und Bühnenbildner, Mitglied im Hagenbund und
         Schwager von Heinrich Lefler. Architekt der Villa von Carl Redlich in Wien Döbling aus dem
         Jahr 1908. Bereits 1911 übersiedelte Urban in die USA, wurde künstlerischer Leiter des
         Boston Opera House und später der Metropolitan Opera in New York. 399, 510, 514, 527 </P>
      <P>Vancsa, Max (1866–1947). Österr. Historiker, war von 1911–1922 Direktor des von ihm
         gegründeten Niederösterreichischen Landesarchivs, betätigte sich auch als Musik-und
         Theaterkritiker. 16, 131, 396, 398, 400, 406, 409, 411, 415, 465, 479f, 485ff, 489f, 492,
         520, 553, 561 </P>
      <P>Veen, Josef van (?–?). Holländ. Geiger, bildete gemeinsam mit dem Cellisten →Jacques van
         Lier und dem Pianisten →Coenraad Valentijn Bos (1875–1955) von 1900–1907 das „Holandsche
         Trio“ und mit →van Lier, →Willem Feltzer und →Johan Ruinen das →„Holländische
         Streichquartett“, das Ansorges Werke mehrmals spielte. 130, 133, 555, 590f, 603, 627, 629,
         636, 639f, 644 </P>
      <P>Vianna da Motta, José (1868–1948). Port. Pianist und Komponist, studierte bei Liszt und
         Bülow, seine Korrespondenz mit Bülow wurde veröffentlicht. („Ecce homo, so war er, nun
         beurteilt ihn“. Hans von Bülow in den Aufzeichnungen und Schriften José Vianna da Mottas
         sowie seiner Korrespondenz mit Marie von Bülow [Taschenbücher zur Musikwissenschaft, 155].
         Wilhelmshaven: Noetzel 2007). 42 </P>
      <P>Vidal, Paul-Antonin (auch Tony Auriol) (1863–1931). Franz. Komponist, Dirigent und Lehrer.
         150 </P>
      <P>Viotta, Henricus Anastasius (Henri) (1848–1933). Holländ. Jurist, Komponist und Dirigent;
         1903 Gründer und Leiter des Residenz Orchesters (Residentie Orkest) Den Haag. 165 </P>
      <P>Vitali, Tomaso Antonio (1663–1745). Ital. Geiger und Komponist. 47, 66 </P>
      <P>Vogel, Jaroslav (1894–1970). Tschech. Dirigent und Komponist, Schüler von →Novák und
         d’Indy, war 1923– 1927 in Prag tätig; davor Dirigent und danach Opernchef in Ostrava. 211 </P>
      <P>Volbach, Fritz (1861–1940). Dt. Organist, Dirigent, Komponist und Musikwissenschaftler,
         lehrte ab 1918 an der Universität Münster und war bis 1925 auch Musikdirektor ebendort. 212 </P>
      <P>Vollerthun, Georg (1876–1945). Dt. Komponist, wurde 1933 Professor für das deutsche Lied in
         Berlin. 161, 176 </P>
      <P>Vollhardt, Emil Reinhard(t) (1858–1926). Dt. Kantor und Komponist, seit 1886 in Zwickau. Er
         verfasste 1899 eine „Geschichte der Cantoren und Organisten von den Städten Sachsens“. 71 </P>
      <P>Volmoeller, Karl (eig. Karl Gustav Vollmöller) (1878–1948). Dt. Archäologe, Schriftsteller
         und Pionier des Films, der zur Zeit der Jahrhundertwende in den Zeitschriften PAN,
         Simplicissimus und den blättern für die kunst Gedichte veröffentlichte. Reiste gemeinsam
         mit Max Dauthendey, war befreundet mit →Dehmel und vielen Größen seiner Zeit. 429, 465, 603 </P>
      <P>Vrieslander, Otto (1880–1940). Dt. Komponist und Musikwissenschaftler, Schüler Heinrich
         Schenkers. 128, 323, 335, 414, 422, 592 </P>
      <P>Wahle, Julius (1861–1940). Österr. Literaturwissenschaftler, der in seiner Geburtsstadt
         Wien neben klassischer und deutscher Philologie, Literaturgeschichte, Anglistik und
         Philosophie auch Kontrapunkt und Harmonielehre bei Anton Bruckner studierte und als
         Archivar am Goethe-und Schiller-Archiv Weimar tätig war, Schriftführer des Allgemeinen
         Richard-Wagner-Vereins. 293 </P>
      <P>Walden, Herwarth (1878–1941). Dt. Schriftsteller, Verleger, Galerist, Musiker und
         Komponist, Schüler von Conrad Ansorge. Gründete in Berlin den „Verein für Kunst“, der sich
         möglicherweise am Wiener Ansorge-Verein orientiert hat und Schriftsteller wie Heinrich und
         Thomas Mann, Frank Wedekind, Alfred Döblin und Else Laske-Schüler als Mitglieder führte.
         Walden gab mit Döblin von 1910 bis 1932 die Zeitschrift Der Sturm heraus und führte die
         Galerie Der Sturm, die bis in die Zwanzigerjahre ein Zentrum der Avantgarde war. 50, 52,
         330, 332, 341, 363, 685 </P>
      <P>Wallaschek, Richard (1860–1917). Österr. Musikforscher, Mitbegründer der Vergleichenden
         Musikwissenschaft, die sich mit Musikpsychologie und Wahrnehmungsformen akustischer
         Ereignisse beschäftigt. 520 </P>
      <P>Wallborg-Ohm, Hedwig (?–nach 1927). Dt. Sängerin und Gesangspädagogin. (Eintrag im
         „Amtlichen Adressbuch der Stadt Jena 1927/28“, S. 160) 148 </P>
      <P>Walsh, Blanche (1873–1915). US-amerik. Schauspielerin, Tochter eines Tammany-Politikers. 88 </P>
      <P>Walter, Bruno (eig. B. W. Schlesinger) (1876–1962). Dt. Dirigent, Pianist und Komponist,
         der als Assistent von Gustav Mahler in Hamburg und Wien mit der Neuesten Musik bekannt
         wurde und hinkünftig unerschütterlich für deren Werke eintrat, auch als er in die USA
         emigrieren musste, wo er sich noch einmal für eine junge Generation von Musikern einsetzte.
         W. wurde zu einem der einflussreichsten Dirigenten des 20. Jhds., sein Nachlass wird in der
         Bibliothek der Wiener Universität für Musik aufbewahrt. 162, 391, 439, 585, 613 </P>
      <P>Walter, Georg A. (1875/76–1952). Dt.-amerik. Sänger (Tenor), begann seine Laufbahn als
         Konzertsänger um 1900 in Berlin und wurde als Bach-und Händel-Spezialist weithin geschätzt.
         Dietrich Fischer-Dieskau zählte zu seinen Schülern an der Berliner Hochschule für Musik.
         157, 161, 326f, 478, 486, 496f, 550, 675 </P>
      <P>Wassermann, Jakob (1873–1934). Dt. Schriftsteller und Journalist, der durch Vermittlung
         Ernst von Wolzogens in der Redaktion des Simplicissimus unterkam, mit den jungen Wiener
         Dichtern bekannt wurde und bis zu seinem Tode zu einem der meistgelesenen deutschen Autoren
         avancierte. 416, 429, 649 </P>
      <P>Wauer, William (1866–1962). Dt. Bildhauer, Journalist, Verleger und Regisseur, Mitglied der
         Künstlergruppe Der Sturm in Berlin. Er inszenierte Herwarth Waldens „Die vier Toten der
         Fiametta“ am Kleinen Theater Unter den Linden 1911, wurde führend in der frühen
         Filmentwicklung, später von den Nationalsozialisten zur Entarteten Kunst gezählt, konnte
         daher erst nach dem II. Weltkrieg wieder im Kunstbetrieb tätig sein. 363 </P>
      <P>Webern, Anton von (1883–1945). Österr. Musikwissenschaftler, Dirigent und Komponist. Als
         Meisterschüler Schönbergs ist er einer der drei Hauptvertreter der Wiener Schule. Seine bis
         zur Askese entschlackte Kunstmusik hat die Musikgeschichte des 20. Jhds. wie kaum eine
         andere durchdrungen und beeinflusst. 1904 war er reges Mitglied im Ansorge-Verein. 19, 241,
         274, 390f, 397, 410, 438f, 443, 602, 626, 628, 632 </P>
      <P>Weeke, Helga Marie (1876–1930). Dän. Sängerin (Mezzo-Sopran). Von 1898 bis zu seinem frühen
         Tod mit dem norweg. Dichter Sigbjørn Obstfelder (1866–1900) verheiratet. 197 </P>
      <P>Wegelin, Albert/Alfred (gest. 1888) und Sophie, Eltern von →Margarethe Ansorge. Albert
         (auch Alfred) Wegelin war 1869 als Gesellschafter in das Maschinenbauunternehmen Hübner in
         Halle eingetreten, das bis zur Enteignung in der DDR florierte. Margarethe war die zweite
         von drei Töchtern, ihre Schwester Claire heiratete →Evans Crompton in Weimar. Von der
         jüngeren Schwester Hanni wird in den Briefen →Ansorges und →Rudolf Steiners berichtet, sie
         verlobte sich 1898 (Brief A 121). Die Verlobungsanzeige vom 24. August 1890 (M. eheliche
         „Herrn Conrad Ansorge aus New York“) und die Menükarte des Hochzeitsmahls von Margarethe
         und Conrad am 14. Juli 1891 hat sich im Nachlass in Berlin erhalten. 13f, 270 </P>
      <P>Wegelin, Adolph (1810–1888). Dt. Hofmaler, Mitglied der Düsseldorfer Malerschule, lebte
         vorwiegend in Rom. 269 </P>
      <P>Wehner, Edith Grecht (eig. Margaret Elizabeth Edith Alderhead) (?–nach 1927).
         Konzertsängerin in London, Assistentin von Raimund von Zur Mühlen, „ist eine reizvolle,
         durchgeistigte Erscheinung. Sie kann sehr viel, und beim Singen spricht ein fast
         feierlicher Ernst aus ihrem Gesicht, […] verfügt sie wohl über die vollkommenste Technik
         und kann mit ihrer nicht starken Stimme daher alles machen, was sie will.“ (Monika Hunnius.
         Mein Weg zur Kunst. Heilbronn: Eugen Salzer <Link>1924, siehe dazu
            http://gutenberg.spiegel.de/ </Link>
         <Link>buch/4367/4</Link> , zuletzt besucht am 20.08.2015) 323, 326, 475, 477, 480, 482,
         550f, 587 </P>
      <P>Wehner, Max (1877–?). Dt.? Naturwissenschaftler, Dissertation über „Die Bedeutung des
         Experimentes für den Unterricht in der Chemie“ (=Sammlung
         naturwissenschaftlich-pädagogischer Abhandlungen; 2,1) Leipzig: Teubner 1905. 461 </P>
      <P>Weidemann, Friedrich (1871–1919). Dt. Sänger (Bariton), Ausbildung in Norddeutschland und
         Berlin, erste Engagements in Essen, Hamburg und Riga, bevor er ab 1903 an die Wiener
         Hofoper von Mahler engagiert wurde. Dieser schätzte ihn sehr, Weidemann sang die
         Uraufführung einiger Wunderhorn- und Kindertotenlieder 1905. 534, 549, 551 </P>
      <P>Weigand, Wilhelm (1862–1949). Dt. Schriftsteller und Kunsthistoriker, Herausgeber der
         Süddeutschen Monatshefte. 389, 416, 428 </P>
      <P>Weigert, August (1877–1953). Dt. Schauspieler und Regisseur. 477, 485 </P>
      <P>Weigl, Karl (1881–1949). Österr. Komponist und Musikwissenschaftler, Schüler von Robert
         Fuchs am Konservatorium in Wien, studierte bei →Zemlinsky und →Guido Adler. Seit 1918
         Theorielehrer am Neuen Konservatorium in Wien. Mit der Sängerin →Elsa Pazeller von
         1910–1913 verh., ihre gemeinsame Tochter hieß Maria. 128, 162, 391, 410, 421, 423, 432,
         439, 585, 623, 651, 674 </P>
      <P>Weingarter, Felix Edler von Münzberg (1863–1942). Österr. Komponist und Dirigent,
         Nachfolger Mahlers an der Wr. Hofoper. 42, 97, 113, 120, 134, 140, 176, 311, 457 </P>
      <P>Weinwurm, Rudolf (1835–1911). Österr. Chorleiter (Wiener Singakademie, Wiener
         Männergesangsverein) und Komponist. 81 </P>
      <P>Weißheimer, Wendelin (1838–1910). Dt. Komponist, Kapellmeister und Musikschriftsteller,
         Schüler des Leipziger Konservatoriums, Kompositionsschüler von Franz Liszt.
         Theaterkapellmeister in Mainz und Gesangspädagoge in Straßburg. 42 </P>
      <P>Wendel, Ernst (1876–1938). Dt. Geiger und Dirigent. Von 1909–1935 Generalmusikdirektor des
         Bremer Philharmonischen Staatsorchesters, unterhielt gute Beziehungen zur Stadt Königsberg.
         207 </P>
      <P>Wenig, Grete (?–?). Ab 1906 Ehefrau von Paul Stefan. 649 </P>
      <P>Werndorf, (Mari)Etta, geb. Jonasz (1881–1961). Österr. Pianistin zum Schönberg-Kreis
         gehörig, spielte 1910 die UA seiner Klavierstücke op. 11, heiratete den Chirurgen Karl R.
         Werndorff, mit dem sie zu Beginn der Zwanzigerjahre in die USA übersiedelte. 438 </P>
      <P>Wersche, Albert (?–?). Dt. Bankier. 150, 158 </P>
      <P>Wetz, Richard (1875–1935). Dt. Komponist und Dirigent, ab 1916 unterrichtete er in Weimar
         an der Großherzoglichen Musikschule Musikgeschichte, Kontrapunkt, Instrumentation und
         Komposition (1920 Professor). 180 </P>
      <P>Weyrich, Rudolf (auch Weirich) (1886–1963). Österr. Pianist, Korrepetitor und Dirigent,
         1904–1910 Schüler Schönbergs, 1928 Direktor der Wiener Volksoper. Sohn von August W.
         (1858–1921), der 1903–1921 Domkapellmeister zu St. Stephan in Wien war. </P>
      <P>Wiecke, Paul (1882–1944). Dt. Schauspieler, von 1882–1894 in Weimar tätig, anschließend
         Hofschauspieler, ab 1923 Schauspieldirektor in Dresden. 424, 619 </P>
      <P>Wiedemann, Max (1875–1932). Dt. Kirchenmusiker, seit 1910 erster Dirigent der Berliner
         Liedertafel; Sohn von Ernst W. (1848–1922). 167 </P>
      <P>Wiedfield, Ernest (?–?). ? Bratscher. 439 </P>
      <P>Wiemann, Robert (1870–1965). Dt. Komponist und Dirigent, von 1910 an Städtischer
         Musikdirektor in Stettin. 216 </P>
      <P>Wiesmüller-Lefler, Min[n]a (1881–um 1942). Österr. Sängerin (Sopran), 1911–1918 an der
         Wiener Volksoper engagiert, bis 1923 zahlreiche Auftritte an der Wiener Staatsoper. Sie war
         ab 1903 verh. mit dem Architekten und Bühnenbildner Heinrich Lefler, der die österr. 1000
         Kronen-Banknote mit ihrem Porträt schmückte. 400, 420, 463, 469 </P>
      <P>Wihan, Hanuš (1855–1920). Tschech. Cellist und Musikpädagoge, aus dessen Klasse am Prager
         Konservatorium der Cellist des →Böhmischen Streichquartetts, →Otakar Berger hervorging.
         Nach Bergers Erkrankung übernahm W. selbst dessen Stelle im Quartett. 139 </P>
      <P>Wilhelmj, August (1845–1908). Dt. Geiger. 80, 182 </P>
      <P>Wilke, Gisela (1882–1958). Dt.-österr. Schauspielerin, ab 1900 am Wiener Hofburgtheater. </P>
      <P>Wilke, Fritz (1874–?). Dt. Pianist (Korrepetitor). 134 Williams, Gus (1847–1915).
         US-amerik. Schauspieler und Komponist vor allem humoristischer Lieder. 85 </P>
      <P>Winderstein, Hans (Wilhelm Gustav) (1856–1925). Dt. Dirigent und Komponist, 1893–1896
         erster Chefdirigent des Münchner Kaim-Orchesters, 1896–1918 des Winderstein Orchesters in
         Leipzig. 121, 164, 167 </P>
      <P>Winkelmann, Hermann (1849–1912). Österr. Sänger, zunächst in Hamburg, von 1883–1906 als
         gefeierter Heldentenor des Wagnerfachs an der Wiener Hofoper. 456, 461, 539, 541, 549, 551,
         565 </P>
      <P>Winkler, Theodor (1834–1905). Dt.? Flötist am Hoftheater und Lehrer an der Weimarer
         Orchester-Schule. Über eine Aufführung des Barbier von Sevilla am 3. März 1886 schrieb die
         Weimarische Zeitung Nr. 56 (07.03.1886, S. 1): „Das Orchester spielte unter →Dr. Lassen
         ganz ausgezeichnet; und Herrn Kammervirtuos Winkler gebürt für seine kunstvolle Begleitung
         der Einlage im III. Akte ein besonderes Lob“ (zit. nach
         http://archive.thulb.uni-jena.de/ThHStAW/receive/ThHStAW_performance_00007949, zuletzt
         besucht am 20.08.2015). 77 </P>
      <P>Winternitz, Arnold (1874–1927/28?). Österr. Komponist und Pianist, als Kapellmeister von
         1903 bis 1908 engagiert am Grazer Opernhaus, später an der Hamburger Oper, verh. mit
         →Martha W.-Dorda, beide musizierten gemeinsam im Ansorge-Verein und waren in der Saison
         1913–14 auf Tournée an den Opernhäusern von Philadelphia, Chicago und Baltimore engagiert.
         438 </P>
      <P>Winternitz-Dorda, Martha (1880–1958). Österr. Sängerin (Sopran), zunächst zahlreiche Rollen
         in der Provinz, von 1908–1910 am Raimund-Theater, von 1910–1933 vorwiegend an der Hamburger
         Oper engagiert, sie sang 1910 die UA von Schönbergs op. 15, war in erster Ehe mit Arnold
         Winternitz verheirat, nach dessen Tod mit dem Pianisten Richard Goldschmied. 413, 437ff </P>
      <P>Wistinghausen, Max von (?–?). Dt.? Sänger (Bariton), arbeitete als Sänger häufig für
         Radiostationen (Köln, Stuttgart, Breslau, Königsberg, Berlin, Hamburg), war 1928/30
         jedenfalls im Opernensemble der SÜRAG beschäftigt. 230 </P>
      <P>Wiszwianski, Hedwig (?–?). Poln. Pianistin, Ansorgeschülerin. Über ihren Berliner
         Klavierabend urteilte R. M. Breithaupt in der Musik IV/15 (Erstes Aprilheft 1905, S. 58):
         „Hedwig Wiszwianski wuchs das Programm über den Kopf. Technisch gewandt und von lebhaftem
         musikalischen Empfinden, bedarf sie – die Fehler und Schnitzer nicht eingerechnet – noch
         sehr der Einfachheit und grösseren Ruhe.“ 685 </P>
      <P>Witkop, Philipp (1880–1942). Dt. Literaturwissenschaftler, von 1910 bis 1942 Professor in
         Freiburg. 656, 670 </P>
      <P>Woebcke Warncke, Ilse (?–?). Dt. Pianistin und Klavierpädagogin, wahrscheinlich
         Privatschülerin von Conrad Ansorge, Lehrerin des brasilianischen Pianisten Roberto Szidon
         (1941–2011). 685 </P>
      <P>Wolff-Colbert, Tony (?–?). Österr.? Pianistin, möglicherweise eine Schülerin von Franz
         Liszt und später jedenfalls Heinrich Schenkers (1906–1916), Gattin des Schriftstellers und
         Herausgebers →Karl Colbert. „Anmutige“ Erscheinung und „seinerzeit viel gefeierte
         Pianistin“, befreundet mit Adele Strauß. 420, 424, 494, 507, 514, 518ff, 534, 640, 660, 662 </P>
      <P>Wolff, Hermann (1845–1902). Dt. Konzertagent (Musikwolff), gründete 1880 seine Agentur, die
         nach seinem Tod von seiner Witwe Luise (1855–1935), „Königin Louise“, übernommen und 1935
         aufgelöst wurde. 77, 101f, 104f, 109, 111ff, 122f, 125f, 128, 131, 133ff, 139, 144, 148,
         150f, 153f, 156f, 160, 162ff, 167, 170, 173, 181, 183, 185, 195, 207, 220, 231, 277f, 465,
         535, 537, 539, 581f </P>
      <P>Wolff, Louise (1855–1935). Dt. Konzertagentin, Witwe von →Hermann Wolf, auch „Königin
         Louise“ genannt, übernahm nach dem Tode ihres Mannes die Führung der Firma in Berlin und
         löste diese 1935 auf. 542, 551, 582f </P>
      <P>Wolfrum, Philipp Julius (1854–1919). Dt. Komponist und Organist, studierte in München bei
         Rheinberger und →Franz Wüllner, kam 1884 nach Heidelberg, zuerst als Hilfslehrer ans
         theologische Seminar, 1888 wurde er a. o. Professor, 1894 Universitätsmusikdirektor und
         schließlich 1907 Generalmusikdirektor daselbst. Er war eng befreundet mit Engelbert
         Humperdinck und Max Reger. 121, 154 Wolfskehl, Karl (1869–1948). Dt. Schriftsteller, der u.
         a. gemeinsam mit Stefan George von 1892 bis 1919 die blätter für die kunst herausgab. 115,
         118f, 256, 260, 366, 400, 477, 480, 485, 603 Wolfthorn, Julie (auch Wolf, Wolff,
         Wolf-Thorn) (1864–1944). Dt. Malerin und Graphikerin, Gründungsmitglied der Berliner
         Secession, ihre Wahl zur Professorin als erste Frau an der Preußischen Akademie der Künste
         wurde 1905 abgelehnt, woraufhin sie mit Käthe Kollwitz die Verbindung bildender
         Künstlerinnen gründete. Sie emigrierte nicht, engagierte sich im Kulturbund Deutscher Juden
         und wurde 1942 nach Theresienstadt deportiert, wo sie umkam. Wolfthorn malte zuerst
         Margarethe, 1907 Conrad Ansorge. Die Lithographie von Conrad Ansorge befindet sich im
         Kupferstichkabinett Berlin. 48f, 53, 55, 61, 266, 314, 316, 355, 381 </P>
      <P>Woltmann, William (Willie) (?–nach 1921). Österr. Geiger, lebte in den USA und
         Großbritannien. 80 </P>
      <P>Wüllner, Ludwig (1858–1938). Dt. Sänger (Tenor), Schauspieler und Rezitator, Sohn des
         Komponisten und Dirigenten →Franz Wüllner (1832–1902), Enkel des Philologen Franz Wüllner
         (1798–1842). Als Liedinterpret wurde er von Brahms, Mahler, R. Strauss sowie Schillings,
         Nikisch und Arthur Schnabel am Klavier begleitet. Widmungsträger der Vigiliengesänge op. 12
         von Ansorge. 33,102ff, 106f, 114, 121, 181, 262, 284, 310, 319, 457, 479, 492, 496f, 529,
         533, 568, 588, 592, 600, 625, 632, 663, 673 </P>
      <P>Wüllner, Franz (1832–1902). Dt. Komponist, Dirigent und Musikpädagoge. Hofkapellmeister in
         München und Dresden, kam 1884 nach Köln. Vater von →Ludwig W. 139, 296 </P>
      <P>Wymetal, Franz (*1810 Popovic) wurde 1876 als k. k. Österr. Sektionsrat in den erblichen
         Ritterstand erhoben. </P>
      <P>Wymetal, Franz (?–?). Bruder von W. 3) (siehe unten) </P>
      <P>Wymetal, Konrad (1911–1981). Sohn von W. 3) mit Hedwig, geb. Kurzweil. </P>
      <P>Wymetal, Peter (1943–2010). Sohn von Konrad W., im gemeinsamen Grab von W. 3), dessen Frau
         Hedwig und ihrem Sohn Konrad auf dem Grinzinger Friedhof. </P>
      <P>Wymetal, Roswitha (?–?). Mutter von W. 3) </P>
      <L>
         <LI>
            <Lbl>1. </Lbl>
            <LBody>Wymetal, Wilhelm von (1838–1896), Sohn von Franz W., studierte Jus und später
               Kunstwissenschaften in Wien, lebte als Schriftsteller unter dem Pseudonym W. Wyl
               (auch Yorick) in Wien, verh. mit Marie, geb. Engelbrecht. </LBody>
         </LI>
         <LI>
            <Lbl>2. </Lbl>
            <LBody>Wymetal, Erich Otto (1892–1966). Sohn von W. 2), folgte dem Vater in der
               Berufsausrichtung, Opernregisseur (Heiratsurkunde dieses Familienzweiges,
               Sterbeurkunde und Zeitungsausschnitte von 1939 in der ÖNB, Musiksammlung F 106 W
               9–12). </LBody>
         </LI>
         <LI>
            <Lbl>3. </Lbl>
            <LBody>Wymetal, Wilhelm Franz August Ritter von (1863–1937). Sohn von W. 1), vom
               01.09.1908 bis zum 30.09.1922 Oberregisseur an der Wiener Hofoper (vgl. Wilhelm
               Beetz. Das Wiener Opernhaus. Zürich: Panorama 21955, S. 60). Geboren in Rabenstein an
               der Pielach besuchte er die Schule in Seitenstetten, begann nach Studien in Wien im
               Jahre 1889 seine Bühnentätigkeit als Schauspieler in Pressburg, kam 1890 ans
               Residenztheater in Berlin und von dort ans Stadttheater in Brünn und wirkte
               schließlich neun Jahre am Deutschen Landestheater in Prag. Dort begann er seine
               Karriere als Opernregisseur, wechselte von Prag nach Köln und wurde 1907 nach Leipzig
               engagiert, von wo ihn Felix Weingartner nach Wien holte (Neue Freie Presse, Nr.
               15653, 19.03.1908, S. 11). Verh. mit Barbara, geb. Panagl. Beging nach dem Verlust
               seines Vermögens in der Wirtschaftskrise Selbstmord. </LBody>
         </LI>
         <LI>
            <Lbl>4. </Lbl>
            <LBody>Wymetal, Wilhelm Ritter von (1878–1929). Österr. Jurist aus Mähren,
               Musikliebhaber, -schriftsteller und -kritiker, Gründer des Ansorge-Vereins, war als
               Jurist Generalsekretär des Vereines der Österr.-Ung. Papierfabrikanten, Sekretär des
               Vereines der Baumwollspinnereien, Vorstand und Mitglied des Österr. Werkbundes,
               Volksbildner, Schriftsteller und Journalist. Mutter: Roswitha von Wymetal, Bruder:
               Franz von Wymetal. Verh. mit Hedwig, geb. Kurzweil (1881–1960), der gemeinsame Sohn
               Konrad wurde 1911 geboren. 7, 17, 35, 52, 128, 169, 228, 280, 301, 304, 315, 334f,
               337, 353, 385–418, 420, 424ff, 429, 432, 441–654 </LBody>
         </LI>
         <LI>
            <Lbl>5. </Lbl>
            <LBody>Wymetal, Wilhelm August Johann (1890–1970). Sohn von W. 2), ab den 1920er Jahren
               im Filmbusiness in Hollywood, später auch Opernregisseur am Broadway. </LBody>
         </LI>
      </L>
      <P>Zajíc, Florián (1853–1926). Tschech. Violinvirtuose, studierte in Prag und war Lehrer am
         Stern’schen Konservatorium in Berlin. 116 Zarycki, Aleksander (1834–1895). Poln. Pianist,
         Komponist, Dirigent und Pädagoge, studierte in Berlin und Paris. 1871 erster Direktor der
         Warschauer Musikgesellschaft. </P>
      <P>Żeleński , Władysław (1837–1921). Poln. Pianist, Komponist und Pädagoge. 103 </P>
      <P>Zellenka, Carola (1902–?). Dt. Geigerin. 190 </P>
      <P>Zeller, Heinrich (1856–1934). Dt. Sänger (Tenor), tätig am Hoftheater in Weimar. Sang 1894
         zur UA den Guntram in der Oper von Richard Strauss. 242, 249 </P>
      <P>Zemánek, Wilhelm (1875–1922). Tschech. Dirigent, 1903–1919 Leiter der Tschech. Philharmonie
         Prag. 163, 172, 189, 210, 670 </P>
      <P>Zemlinsky, Alexander von (1871–1942). Österr. Komponist, Pianist, Lehrer und Schwager von
         Schönberg. Begnadeter Dirigent und musikalischer Leiter der Wr. Volksoper, kurzzeitig von
         Mahler an die Hofoper engagiert, später ging er an die Prager Dt. Oper. Wechselte Ende der
         Zwanzigerjahre zur Kroll-Oper nach Berlin, musste das Land aber bereits 1933 wieder
         zugunsten Wiens verlassen, wo er sich mit seiner zweiten Frau Louise ein Haus in Döbling
         bauen ließ. Doch schon 1938 musste er von hier in die USA emigrieren und starb bald an
         einem Herzleiden. Als Komponist versuchte er den Brahmsischen Weg mit franz. Einflüssen zu
         einem eigenen Symbolismus zu formen, zahlreiche Opern, die vier Streichquartette und ein
         großes Liedoeuvre bezeugen diesen Weg, den er auch als Dirigent im ständigen Einsatz für
         die Werke seiner Zeitgenossen ebnete. 19, 33, 36, 48, 125f, 128, 130, 189f, 206, 219, 302,
         330f, 333, 335, 387, 391f, 397ff, 401, 404, 408, 410, 412ff, 420ff, 429f, 432, 454ff, 461,
         463, 469, 473f, 476, 481f, 491f, 510ff, 514, 518f, 521, 528, 530, 534f, 543, 548f, 554ff,
         558ff, 567ff, 574, 576, 578, 582, 584f, 589, 592, 599f, 604, 607f, 610, 622f, 634, 651, 674 </P>
      <P>Zilcher, Hermann (1881–1948). Dt. Pianist, Komponist und Dirigent. 219 </P>
      <P>Ziloti, Alexander (auch Aleksandr Siloti) (1863–1945). Russ. Pianist, Komponist und
         Dirigent; war 1885/86 Schüler von Franz Liszt, lebte u. a. in Paris, London, Antwerpen,
         Leipzig und New York, wo er von 1925– 1942 an der Juilliard School unterrichtete. 39, 42 </P>
      <P>Zimmer-Zerny, Frieda (1864–1917). Dt. Sängerin. Sie stammte aus einem Pfarrhaushalt und
         wurde in Frankfurt zur Sängerin ausgebildet, ihr Großvater war Verleger. Erste Engagements
         in Mainz und Bayreuth, Mitglied im Kreis um Cosima Wagner, in Berlin wirkte sie als
         Pianistin im Salon von →Melchior Lechter und galt als begnadete Beethoven-Interpretin. Als
         Freundin Hugo Wolfs zählte sie zu den bedeutendsten Interpretinnen seiner Lieder
         [Himmelsflammen]. Nach der Heirat mit dem Musiker →Karl Hallwachs 1901 beschränkte sie ihre
         Auftritte auf das Konzertfach. 50 </P>
      <P>Zlotnicka(-Perleberg), Meta (1881/89–nach 1922). Dt.-poln. Sängerin (Sopran). Sie nahm in
         den 1910er Jahren für Vox sechs jiddische Lieder auf Schallplatte auf. 181 </P>
      <P>Zöllner, Carl Friedrich (1800–1860). Dt. Dirigent und Komponist, der sich besonders um das
         mitteldeutsche Männerchorwesen verdient machte. Sein Sohn Heinrich (1854–1941) war
         ebenfalls Dirigent und Komponist. 167 </P>
      <P>Zur Mühlen, Raimund von (1854–1931). Baltischer Sänger, der ab 1907 seinen Wohnsitz nach
         England verlegte. Er war Schüler von Stockhausen und Clara Schumann und weckte mit seinen
         legendären Interpretationen nicht nur die Begeisterung von Brahms, sondern verhalf dem
         Liederabend zu eigenständigem Konzertleben. 579 </P>
      <P>Zwintscher, Rudolf (1871–1946). Dt. Pianist und Komponist. Z. bereiste als Virtuose Europa
         und die USA und hielt sich 1897–1906 vor allem in London auf, bevor er sich 1919 nach
         Laubegast nahe Dresden zurückzog. Z.s Vater Bruno (1838–1905) war Klavierpädagoge am
         Leipziger Konservatorium, sein Bruder Oskar (1870–1916) Maler. R. Z.s Nachlass befindet
         sich in der Sächsischen Landesbibliothek – Staats-und Universitätsbibliothek Dresden
         (Mscr.Dresd.App.2479). 420 </P>
   </Part>
</TaggedPDF-doc>
